<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="C++" next="index.xml" prev="section11HС2.xml" summ="1">

  <h2>Список курсових робіт по курсу С++</h2>
<h3>Ігрові задачі</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати гру „Морський бій”.</li>
<li>Написати гру „Сапер”.</li>
<li>Написати гру „Лабіринт”.</li>
<li>Написати гру „Шахи”.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Бізнес-задачі (інформаційно-пошукові системи)</h3>
<p>
<ol>
<li>Предметна область - <b>спеціалізований магазин із продажу аудіо-, відеотехніки і деталей до них</b>. <br/>Розв'язувані задачі: облік товарів. Реалізувати наступні сервіси:<ul>
<li>Заповнення бази даних</li>
<li>Перегляд даних про всі товари</li>
<li>Доповнення бази даних товаром</li>
<li>Видалення товару із бази даних</li>
<li>Редагування запису про певний товар</li>
<li>Упорядкування по полях: назва товару, ціна товару</li>
<li>Пошук: наприклад, фірма ХХ і все, що з нею зв'язане; магнітофони УУ</li>
<li>Вибірка: товари певного типу за ціною від X до Y</li>
<li>Обчислення: середня ціна на товари певного типу (наприклад, телевізори)</li>
<li>Корекція: видалення зведень про вказані товари; зміна ціни на товари вказаного типу (наприклад, телевізори фірми SONY на 5 %)</li>
<li>Табличний звіт: інформація про телевізори (марка, ціна, назва), впорядкування по полю “назва”</li>
</ul>
<b>Додаткові вимоги</b>: перевірка на введення ціни товару (повинна бути більше 0 грн.). <br/>
Для обробки даних скористатися динамічним масивом покажчиків на структури відповідного типу.
</li>
<li>Предметна область - <b>відділ комп'ютерної техніки в магазині</b>. <br/>Розв'язувані задачі: видача зведень про товари (опис, ціна в грн. і у.о., кількість на складі, марка тощо) .Реалізувати наступні сервіси:<ul>
<li>Заповнення бази даних</li>
<li>Перегляд усіх даних</li>
<li>Доповнення бази даних новим записом</li>
<li>Видалення із бази даних</li>
<li>Упорядкування по полях: тип товару, ціна</li>
<li>Пошук: характеристики комп'ютера марки ХХ</li>
<li> Вибірка: принтери за ціною не більш Y; товари, яких на складі залишилося менше 5 штук</li>
<li>Корекція: зміна ціни в гривнях, у зв'язку зі зміною курсу долара</li>
<li>Табличний звіт: інформація про товари; упорядкування по типах (окремо - принтери, комп'ютери, монітори тощо)</li>
</ul>
<b>Додаткові вимоги</b>: перевірка на введення ціни товару (повинна бути більше 0 грн.), а також на те, щоб ціна в грн. відповідала ціні в у.о.<br/> 
Для обробки даних скористатися динамічним масивом покажчиків на структури відповідного типу.
</li>
<li>Предметна область - <b>бібліотека</b>. <br/>Розв'язувані задачі: видача довідок про наявність книг, журналів, газет. 
Реалізувати наступні сервіси:<ul>
<li>Заповнення бази даних</li>
<li>Перегляд даних про всі джерела</li>
<li>Доповнення бази даних записом джерела</li>
<li>Видалення джерела із бази даних</li>
<li>Упорядкування по полях: тип інформаційного джерела (книга, журнал, газета) і назва</li>
<li>Пошук: наявність заданої книги (відомі автор і назва), наявність заданого журналу</li>
<li>Вибірка: книги автора ХХ; книги певної категорії (фантастика, детектив тощо), журнали за певний рік (відомі рік і назва журналу)</li>
<li>Обчислення: кількість книг деякої категорії</li>
<li>Корекція: видалення зведень про газети за певний рік</li>
<li>Табличний звіт: список боржників книг певного автора</li>
</ul>
Для обробки даних скористатися динамічним масивом покажчиків на структури відповідного типу.
</li>
<li>Предметна область - <b>агенство обміну і продажу нерухомості</b>. <br/>Розв'язувані задачі - видача довідок про характеристики нерухомості (наприклад, район, площа квартири, кількість кімнат, поверх, ціна, адреса тощо), і заявки клієнтів (обмін, купівля або продаж, адреса і телефон, дата заявки). Реалізувати наступні сервіси:<ul>
<li>Заповнення бази даних</li>
<li>Перегляд даних про всі заявки</li>
<li>Доповнення бази даних </li>
<li>Видалення із бази даних</li>
<li>Упорядкування по полях: ПІБ клієнтів, площа квартир</li>
<li>Пошук: координати клієнта по прізвищу, по номеру телефона</li>
<li>Вибірка: N-кімнатні квартири не на першому поверсі; квартири площею від АА до ВВ у районі СС</li>
<li>Обчислення: середня ціна трикімнатної квартири; сумарне число заявок по районах міста</li>
<li>Корекція: видалення зведень про виконані заявки; зміна ціни квартири заданого клієнта з ХХ на УУ</li>
<li>Табличний  звіт: список квартир; груповання по районах і кількості кімнат</li>
</ul>
<b>Додаткові вимоги:</b> дата заявки не повинна бути пізніше поточного числа, а ПІБ і адреса клієнта - не порожніми значеннями.<br/>
Для обробки даних скористатися динамічним масивом покажчиків на структури відповідного типу.
</li>
<li>Предметна область - <b>відділ кадрів фірми</b>.<br/>Розв'язувані задачі - облік співробітників. Реалізувати наступні сервіси:<ul>
<li>Заповнення бази даних</li>
<li>Перегляд даних про всіх співробітників</li>
<li>Доповнення бази даних новим співробітником</li>
<li>Видалення із бази даних вказаного співробітника</li>
<li>Упорядкування: співробітники по відділах, по посадах</li>
<li>Пошук: всі дані про співробітника з певним ПІБ; як подзвонити співробітникові УУ</li>
<li>Вибірка: співробітники відділу NN</li>
<li>Обчислення: кількість співробітників у відділі NN; фонд заробітної плати по відділах</li>
<li>Корекція: видалення зведень про звільненого співробітника; переведення співробітника з відділу ХХ у відділ УУ</li>
<li>Табличний звіт: список співробітників по відділах, підсумок - фонд зарплати кожного відділу і загальний фонд по фірмі</li>
</ul>
<b>Додаткові вимоги</b>: ПІБ співробітника не повинні бути порожніми значеннями, а табельний номер співробітника повинний бути унікальним.<br/>
Для обробки даних скористатися динамічним масивом покажчиків на структури відповідного типу.
</li>
<li>Предметна область - <b>бухгалтерія підприємства</b>. <br/>Розв'язувані задачі - облік праці і зарплати працівників; табель обліку робочого часу (складається по підрозділах і включає ПІБ працівника, посаду, кількість відпрацьованих годин і кількість неробочих днів за місяць). Реалізувати наступні сервіси:<ul>
<li>Заповнення бази даних</li>
<li>Перегляд даних про всіх співробітників</li>
<li>Доповнення бази даних новим співробітником</li>
<li>Видалення із бази даних співробітника</li>
<li>Упорядкування: співробітники по підрозділах і в алфавітному порядку всередині підрозділу</li>
<li>Пошук: всі зведення про співробітника по ПІБ і табельному номеру</li>
<li>Вибірка: табель обліку робочого часу відділу NN за місяць ХХ; зведення про роботу співробітника ХХ за рік.</li>
<li>Обчислення: середня кількість неробочих днів по відділах; сумарна кількість неробочих днів по місяцях; за поточний рік</li>
<li>Корекція: зміна посади співробітника ХХ з АА на ББ</li>
<li>Табличний звіт: табель обліку робочого часу (груповання по відділах), підсумок - загальний фонд робочого часу робітника,  неробочих днів по відділах і по фірмі</li>
<li>Довільний звіт: листок обліку робочого часу для кожного працівника за місяць</li>
</ul>
<b>Додаткові вимоги</b>: кількість неробочих днів на повинна перевищувати загальне число днів місяця, а число відпрацьованих годин не повинно бути більшим, ніж максимально можливе за місяць (при 41 годинному робочому тижні).<br/>
Для обробки даних скористатися динамічним масивом покажчиків на структури відповідного типу.
</li>
<li>Предметна область - <b>лікарня</b>. <br/>Розв'язувані задачі - облік хворих (надходження, виписка, діагноз, лікування, розподіл по палатах, страховий поліс тощо), розрахунок вартості лікування. За кожною палатою закріплений лікуючий лікар. Реалізувати наступні сервіси:<ul>
<li>Заповнення бази даних</li>
<li>Перегляд даних про всіх пацієнтів</li>
<li>Доповнення бази данихновим пацієнтом</li>
<li>Видалення із бази даних пацієнта</li>
<li>Упорядкування по полях: діагноз</li>
<li>Пошук: всі дані про хворого ХХ</li>
<li>Вибірка: хворі, що надійшли в день УУ з діагнозом ММ (видати ПІБ і палату); список виписаних на поточний день хворих</li>
<li>Обчислення: кількість хворих у палаті ХХ; сумарна вартість лікування хворого УУ</li>
<li>Корекція: видалення даних про хворих, виписаних торік</li>
<li>Табличний звіт: список хворих, згрупованих по палатах (ПІБ, діагноз, дата надходження, що лікує лікар)</li>
<li>Довільний звіт: рахунок за лікування (ПІБ, діагноз, номер страховки і сума за лікування)</li>
</ul>
Для обробки даних скористатися динамічним масивом покажчиків на структури відповідного типу.
</li>
</ol>
</p>
</lesson>