<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="C++" next="index.xml" prev="section13HC2.xml" summ="1">
<h2>15С. Домашні завдання по курсу C++</h2>
  <h3>Модуль 1.1. Введення. Перша програма. Виведення даних</h3>
  <p>
    <ol>
      <li>*Виведіть на екран текст в наступному вигляді:
  <pre>
	&quot;To be or not to be&quot;
	        \Shakespeare\</pre>
</li>
      <li>*Напишіть програму, яка виводить на екран коротке резюме фірми, що буде мати наступний вигляд:
<pre>
    :: Firma ::
Name:       Ukrvtortrans
Year:       1980
Telefon:    (044) 20-30-50
</pre>
</li>
      <li>*Написати програму, яка б виводила наступне:
<pre>
I			               		I
	Love				Love
            	You		You
                   	C++!
</pre>
</li>
<li>Є три оцінки студента. Написати блок-схему знаходження середнього бала студента та його найкращої оцінки</li>

</ol>
</p>
<hr/>

<h3>Модуль 1.2. Змінні. Типи даних. Введення даних. Константи та літерали</h3>
<p>
<ol>
<li>*Введіть три числа і виведіть на екран їх значення та значення суми цих чисел.</li>
<li>*Напишіть програму, яка обраховує середнє арифметичне двох чисел. </li>
<li>*Напишіть програму, яка переводить кілометри в метри. Кілометри вводяться з клавіатури.</li>
<li>*Ви купили в магазині 4 різні товари. Дані ціни кожного товару (константні значення) та кількість товару, який був придбаний. Обрахувати та вивести вартість покупки.</li>
<li>*Напишіть програму, яка обраховує квадрат довільного введеного числа</li>
<li>Написати програму, яка переводить дні в хвилини. Дні вводяться з клавіатури. Використати хоч би одну константу!!!</li>
<li>Разрабити програму, яка організовує діалог з користувачем і дозволяє обчислити по вказаній сумі і курсу євро, долара та російськогл рябля суму в гривнях. Примітка! З використанням констант.</li>
<li>Користувач вказує ціну однієї хвилини вихідного дзвінка з одного мобільного оператора іншому, а також тривалість розмови. Необхідно обрахувати грошову сумму, на яку був здійснений дзвінок.</li>
<li>Дано витрати машиною пального на 100 км, ціну 1 л пального, а також шлях, який потрібно проїхати водію. Обчислити та вивести на екран скільки потрібно витратити грошей водію, щоб проїхати вказаний шлях</li>
<li>(+)Написати програму, яка переводить повний оберт планети Марс навколо Сонця в земні роки. Оберти ввести з клавіатури. (Марс робить повний оберт навколо Сонця за 686 земних днів)</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 2. Вирази, операнди, операції та оператори</h3>
<p>
<ol>
<li>Обрахувати вираз(в залежності від варіанту):<br/>
1)	a + b++ - 4 - ++a<br/>
2)	2 + ++b - b – a++<br/>
3)	a + ++b - ++a - --b<br/>
4)	a-- + b++ - 4 - --a + 1<br/>
5)	a + --b + ++b - 4<br/>
6)	b + ++a – b-- - 7<br/>
7)	1 + b - b++ - 4 - ++a<br/>
8)	b + ++b - 8 - --a<br/>
9)	10 – --a + ++b - a--<br/>
</li>
<li>Накреслити таблицю істинності логічного виразу (в залежності від варіанту):<br/>
        <![CDATA[ 2.1.	(A == B && C) || !A]]><br/>
      <![CDATA[2.2.	!(A || B && C) || A]]><br/>
      <![CDATA[2.3.	(A || B) == (C && !A)]]><br/>
      <![CDATA[2.4.	!(A == B || C) == A]]><br/>
      <![CDATA[2.5.	!(A || B) && (A != C)]]><br/>
      <![CDATA[2.6.	C != (B || C != B)]]><br/>
      <![CDATA[2.7.	A || (B && C || !A)]]><br/>
      <![CDATA[2.8.	!(A || B != C) || A]]><br/>
      <![CDATA[2.9.	(A == B == C) || !A]]><br/>

      </li>
<li>Задано висота (height), ширина (width) та довжина (length) кімнати. Дані також ціна за 1 м.куб. матеріалів для обробки стелі, підлоги та стіни. <br/>
Написати програму, яка обраховує вартість матеріалів для ремонту вказаної кімнати.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 3. Ще раз про типи. Приведення до типів даних. ТАблиця ASCII кодів</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати програму, яка знаходить та виводить в дійсному вигляді середнє арифметичне двох введених чисел</li>
<li>Написати програму, яка отримує від користувача довільний набір цифр (кодів) та виводить на екран новоутворений рядок символів. Наприклад, при введенні цифр 65 66 65 на екрані буде ABA</li>
<li>Написати програму, яка отримує від користувача довільний набір cимволів та виводить на екран рядок кодів символів, по суті, закодований рядок. Наприклад, при введенні ABA на екрані буде 65 66 65. <br/>Примітка! Для вводу символів скористайтеся властивістю обєкта cin вводити кілька значень обночасно (cin >> a >> b;)</li>
<li>Написати програму, яка отримує від користувача довільний набір cимволів, шифрує його та виводить на екран новоутворений рядок. Для шифрування скористатись звичайними арифметичними операціями ++, --, збільшення або зменшення на якесь число тощо. Наприклад, при введенні ABА на екрані буде ВСВ.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 4.1. Умовний оператор if</h3>
<h5>Варіант 1.</h5>
<p>
<ol>
<li>Дано сторони трикутника. Визначити якого вигляду це трикутник(рівносторонній, рівнобедрений, прямокутний).</li>
<li>Дано розміри цегли і отвору у стіні. Визначити чи цегла пройде у отвір.</li>
<li>Дано 3 числа. Визначити чи є серед них додатні.</li>
<li>Дано число. Визначити чи лежить воно за межами відрізків [2, 5] та [-1, 1].</li>
<li>Дано три числа. Визначити чи рівні вони між собою.</li>
</ol>
</p>
<h5>Варіант 2.</h5>
<p>
<ol>
<li>Дано сторони прямокутника. Визначити чи прямокутник є квадратом.</li>
<li>Дано вік дитини. Виначити чи дитина по віку може навчатися у  школі, чи може відвідувати дитсадок і т.і. </li>
<li>Дано 3 числа. Визначити чи рівно  два серед них  від’ємні.</li>
<li>Дано число. Визначити чи належить воно відрізку [2, 5] або [-1, 1].</li>
<li>Дано три числа. Визначити чи тільки два з них рівні між собою.</li>
</ol>
</p>
<hr/>

<h3>Модуль 4.2. Умовний оператор if. Продовження</h3>
<h5>Варіант 1.</h5>
<p>
<ol>
<li>Дано 3 числа. Визначити чи всі числа непарні. Числа вводяться з клавіатури</li>
<li>Дано два числа. Якщо вони різні, то поміняти іх місцями.</li>
<li>Дано символ. Визначити чи символ є цифрою.</li>
<li>Дано натуральне число а (a&lt;999). Напишіть програму, що визначає кількість цифр в цьому числі, суму його цифр, і яка виводить на екран першу и останню  цифру через два пропуски.</li>
<li>Дано час(години, хвилини, секунди). Визначити чи час допустимий( наприклад, 25.61.60 – недопустимий).</li>
<li>Написати програму яка в залежності від введеної години виводить: good night, good day, good evening, good morning.</li>
<li>Розробити програму, що переводить значення температури в градусах по Цельсію в температуру по Фаренгейту та навпаки. Співвідношення між температурами визначається формулою: TF = TC *1.8 +32. Діалог с користувачем реалізувати через систему меню.</li>
<li>Написати програму, яка обчислює та виводить мінімум з трьох введених користувачем чисел (з використанням тернарного оператора)</li>
</ol>
</p>
<h5>Варіант 2.</h5>
<p>
<ol>
<li>Написати програму, яка визначає чи ціле число ділиться на 19 і одночасно не ділиться на 17. Число вводиться з клавіатури.</li>
<li>Дано три числа. Якщо перше число більше третього, то поміняти іх місцями.</li>
<li>Дано символ. Визначити чи символ є цифрою.</li>
<li>Дано натуральне число а (a&lt;999). Напишіть програму, що визначає кількість цифр в цьому числі, суму його цифр, і яка виводить на екран першу и останню  цифру через два пропуски.</li>
<li>Дано рік. Визначити чи він високосний (рік високосний, якщо його номер кратний 4, але серед кратних 100 високосними є тільки ті, що кратні 400, наприклад 1700, 1800 і 1900 – невисокосні, а 2000 – високосний).</li>
<li>Написати програму яка пропонує ввести три оцінки з клавіатури (від 2 до 5) підраховує середній бал. Якщо середній бал від 2 до 2.5 виводить BAD, до 3.3 SO-SO, до 4.2 GOOD, 5.0 EXCELLENT.</li>
<li>Відомо, що 1 дюйм дорівнює 2.54 см. Розробити програму, що переводить дюйми в сантиметри и навпаки. Діалог с користувачем реалізувати через систему меню.</li>
<li>Написати програму, яка обчислює та виводить максимум з трьох введених користувачем чисел (з використанням тернарного оператора).</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 5. Оператор вибору switch</h3>
<h5>Варіант 1.</h5>
<p>
<ol>
<li>*Напишіть програму, яка моделює роботу записної книжки.</li>
<li>*Дано країна. Вивести назву столиці.</li>
<li>*Дано номер дня тижня (1 – понеділок і т.д.). Визначити чи це вихідний день.</li>
<li>*Дано курс корабля( північ, південь, захід, схід). Як зміниться курс корабля після команди «назад»? </li>
<li>*Дано тварина (номер тварини. 1 – жираф. 2 – орел. тощо). Вивести клас, до якого відноситься тварина (хижак, травоїдна).</li>
<li>*Дано символ, який означає час (теперішній, майбутній, минулий). Вивести дієслово “вчити” у відповідному часі.</li>
<li>Написати програму яка пропонує ввести три оцінки з клавіатури (від 2 до 5) підраховує середній бал. Якщо середній бал рівний 2, тоді виводиться BAD, 3 - SO-SO, 4 - GOOD, 5 - EXCELLENT. Примітка! Значення оцінок являються перелічуваними константами.</li>
<li>Написати програму, яка переводить введену користувачем довжину в сантиметри у інші одиниці довжини за вибором користувача (метри, дециметри, міліметри). Примітка! Роботу задачі організувати через систему меню</li>
<li>Написати повноцінний калькулятор. Введення цифр та вибір математичної операції виконати в діалоговому стилі (запитати у користувача, вивести меню). У програмі передбачити уникнення помилок (ділення на нуль і т.д.). Фантазія та «дизайн» меню – ціниться та вітається!!!</li>
</ol>
</p>
<h5>Варіант 2.</h5>
<p>
<ol>
<li>*Напишіть програму, яка моделює роботу записної книжки.</li>
<li>*Дано країна. Вивести назву континенту.</li>
<li>*Дано номер місяця. Вивести погоду, що характерна для місяця(  травень – тепло, жовтень – дощі і т.і.).</li>
<li>*Дано шахову фігуру( пішак, король, кінь, тура і т.д.). Визначити можливу позицію фігури на початку гри.</li>
<li>*Дана символ, що означає відмінок (називний, родовий, давальний і т.д.). Програма виводить слово “зошит”  у відповідному відмінку (наприклад,  родовий в. – зошита. давальний в. – зошиту, орудний – зошитом, і т.д.)</li> 
<li>*Дана цифра. Вивести англійську назву цифри.</li>
<li>За вказаним номером планети від Сонця, вивести її ім’я та коротку характеристику (одним реченням). Порядок планет: Меркурій, Венера, Земля, Марс, Юпітер, Сатурн, Уран, Нептун,  Плутон. Примітка! Планети являються перелічуваними константами.</li>
<li>Написати програму, яка обчислює площу наступних фігур: прямокутника (s = w * h), паралелепіпеда (s = (l * w + l * h + w * h)*2) або трикутника (s = 1/2 * a * h), в залежності від вибору відповідного пункту меню користувачем. Дані для обчислення вводяться користувачем з клавіатури. Примітки: h – висота, w - ширина, l – довжина,  a  - довжина основи трикутника. Роботу задачі організувати через систему меню</li>
<li>Написати повноцінний калькулятор. Введення цифр та вибір математичної операції виконати в діалоговому стилі (запитати у користувача, вивести меню). У програмі передбачити уникнення помилок (ділення на нуль і т.д.). Фантазія та «дизайн» меню – ціниться та вітається!!!</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 6.1. Цикли. Оператор циклу while та do..while</h3>
<h5>Варіант 1.</h5>
<p>
<ol>
<li>Вивести на екран цілі числа  від 1 до 100. - while</li>
<li>Вивести на екран додатні парні числа, які не перевищують 200. - while</li>
<li>Дано  N (N>0). Вводяться N чисел. Знайти  суму парних серед цих чисел. - while</li>
<li>Вводяться 10 чисел. Знайти суму та середнє арифметичне цих чисел. - while</li>
<li>Скласти програму обчислення суми квадратів перших n-непарних чисел. Вивести на екран, крім суми квадратів і самі непарні числа і їх квадрати. - do..while</li>
<li>Вивести на екран цілі числа : 100  99  98  97...3  2  1. - do..while</li>
<li>Написати програму яка обчислює суму семи чисел, які вводяться з клавіатури. - do..while</li>
</ol>
</p>
<h5>Варіант 2.</h5>
<p>
<ol>
<li>Вивести на екран цілі числа  від 14  до 123. - while</li>
<li>Вивести на екран додатні непарні числа, які не перевищують 100. - while</li>
<li>Дано  N (N>0). Вводяться N чисел. Знайти   кількість від’ємних серед них. - while</li>
<li>Вводяться 8 чисел. Знайти добуток та середнє арифметичне цих чисел. - while</li>
<li>Скласти програму обчислення суми квадратів перших n-непарних чисел. Вивести на екран, крім суми квадратів і самі непарні числа і їх квадрати. - do..while</li>
<li>Вивести на екран цілі числа : 100  98  96  94...4  2  1. - do..while</li>
<li>Написати програму яка обчислює добуток п’яти чисел, які вводяться з клавіатури. - do..while</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 6.2. Цикли. Продовження. Організація користувацького меню</h3>
<h5>Варіант 1.</h5>
<p>
<ol>
<li>Протягом тижня вимірювали температуру повітря. Знайти кількість днів, коли температура перевищувала 10<sup>o</sup> С.</li>
<li>Вводиться послiдовнiсть символiв s1, s2,... поки не зустрiнеться символ ’.’. Встановити яких символiв введено більше ’a’ чи ’o’.</li>
<li>Вивести на екран таблицю множення на задане із клавіатури число. - do..while</li>
<li>Дано дробове x і ціле невід’ємне n. Обчислити x<sup>n</sup> = x * x * x * .... * x (n разів).</li>
<li>Дано натуральне число n. Написати програму, яка обраховує факторіал невідємних цілих чисел n (тобто число ціле і більше 0). Формула обчислення факторіала приведена нижче:<br/>
n! = 1*2*3*....*n, (формула обчислення факторіала числа n)<br/>
0! = 1 (факторіал 0 рівний 1 (по визначенню факторіала))</li>
<li>Скласти програму ’Атракціони’. Програма запитує суму (грн.) у користувача. Потім  виводить на екран перелік доступних атракціонів. Користувач обирає атракціон та ’оплачує’ його. Вихід з програми при виборі пункту ’вихід’ або при недостатній сумі грошей.</li>
<li>Скласти програму ’Банкомат’. Програма запитує пароль (у вигляді числа) у користувача. Якщо пароль вірний, то працює меню з пунктів: поточний баланс, зняти гроші, вихід.</li>
<li>*Коли Василині Премудрій виповнилося 18 років Чахлик Невмирущий запропонував їй вийти за нього заміж. Василина запитала скільки у нього є скринь із золотом. Чахлик сказав , що зараз у нього N скринь, і кожного року додається по  M скринь. Василина пообіцяла, що вийде за нього заміж, коли У Чахлика буде K повних скринь із золотом. Скільки років тоді буде Василині?</li>
<li>*На дверях ліфта висіло загрозливе попередження про те, що двері зачиняються,  коли зайвий вагою пасажир переступить поріг ліфта. Який за рахунком пасажир постраждає, якщо ліфт витримує вагу не більше як S кг, а вага пасажирів дорівнює відповідно a1, a2, a3,….an .</li>
<li>*Компанія бабусь поїхала на мотоциклах на курси компютерної грамотності. Попереду на мотоциклі без глушників їхала 1 бабуся, за нею – дві, потім – три і т.д. Скільки бабусь їхали на заняття, якщо приголомшені пішоходи нарахували  n рядів? Чи змогли бабусі зайняти місця у класі, якщо там стояло K рядів по S комп’ютерів у кожному? Скільки вільних місць залишилося?
</li>
</ol>
</p>
<h5>Варіант 2.</h5>
<p>
<ol>
<li>Протягом тижня вимірювали температуру повітря. Знайти максимальну та мінмальну температуру.</li>
<li>Вводиться послiдовнiсть символiв s1, s2,... поки не зустрiнеться символ ’!’. Встановити яких символiв введено більше ’x’ чи ’w’.</li>
<li>Вивести на екран таблицю множення на задане із клавіатури число.</li>
<li>Дано дробове x і ціле невід’ємне n. Обчислити x<sup>n</sup> = x * x * x * .... * x (n разів).- do..while</li>
<li>Дано натуральне число n. Написати програму, яка обраховує факторіал невідємних цілих чисел n (тобто число ціле і більше 0). Формула обчислення факторіала приведена нижче:<br/>
n! = 1*2*3*....*n, (формула обчислення факторіала числа n)<br/>
0! = 1 (факторіал 0 рівний 1 (по визначенню факторіала))</li>
<li>Скласти програму для імітації роботи з мобільним телефоном. Програма запитує пін-код і при правильному наборі користувачем пін-кода дозволяє поповнювати рахунок, «дзвонити», «відсилати sms». Вихід з програми при виборі пункту меню «заблокувати».</li>  
<li>Програма «Магазин». Покупець приходить у магазин з певною сумою грошей (програма запитує суму у грн.з клавіатури). Покупець може купувати товари, що пропонуються у магазині (програма виводить відповідне меню товарів та їх цін). Вихід з програми при виборі відповідного пункту меню.</li> 
<li>*Василина Премудра грала зі Змієм Гориничем у шашки. Спочатку Василина з’їла у Горинича 3 шашки, а Горинич у Василини – 5 шашок, потім Василина з’їла у Горинича 9 шашок, а Горинич у Василини – 10 шашок, на третьому ході Василина проковтнула 15 шашок, а Горинич – 20. Ця серйозна гра тривала ще довго, аж поки Горинич не втомився і на N  ході не з’їв саму Василину Премудру. Скільки всього шашок поковтнув Змій Горинич?</li>
<li>*Капосний папуга навчився висмикувати в дідуся Василя волосся, яке ще залишилося в того на голові. Почавши з однієї волосини, він щодня збільшував порцію вдвічі. Через скільки днів дідусеві не знадобиться гребінець, якщо на початку в нього на голові було аж  N волосин?</li>
<li>*Нещасний Петрик їсть несмачну макаронину завдожки  N км. Першого дня він з’їв половину всієї довжини, другого дня – третину від того, що залишилося, третього дня – четверту частину від того, що залишилося, після другого дня, і т.д. Скільки макаронини залишиться йому домучувати на M – й день?</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 6.3. Цикли. Оператор циклу for</h3>
<h5>Варіант 1.</h5>
<p>
<ol>
<li>Напишіть програму знаходження суми чисел менше 50 і кратних 4, використовуючи всі три три типи циклів.</li>
<li>Написати програму, яка виводит на екран 10 випадкових чисел у діапазоні від 0  до 17 і підраховує їх суму та добуток.</li>
<li>Дано довільне ціле число n. Написати програму, яка розбиває число n на цифри і виводить їх на екран; підраховує скільки цифр в числі n; знаходить суму цифр числа n; змінює порядок цифр числа n на зворотній. Порахувати скільки у числі зустрілося непарних цифр.</li>
<li>Комп’ютер кидає кубик(за допомогою генератора випадкових чисел). Порахувати через скільки спроб випаде двійка.</li>
</ol>
</p>
<h5>Варіант 2.</h5>
<p>
<ol>
<li>Напишіть програму знаходження суми чисел менше 50 і кратних 4, використовуючи всі три три типи циклів.</li>
<li>Написати програму, яка виводить на екран 10 випадкових чисел у діапазоні від -50 до 200 і порахувати кількість кратних 3 і не кратних 7 серед них.</li>
<li>Дано довільне ціле число n. Написати програму, яка розбиває число n на цифри і виводить їх на екран; підраховує скільки цифр в числі n; знаходить суму цифр числа n; змінює порядок цифр числа n на зворотній. Збільшити отримане реверсне число у 2 рази.</li>
<li>Комп’ютер кидає кубик(за допомогою генератора випадкових чисел). Порахувати через скільки спроб випаде шістка.</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові завдання (на 12 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li>Гра у кості. Гравці(комп’ютер і людина) кидають по 2 кубики. У кого сума на кубиках більша, той заробляє 1 бал. Якщо на кубиках дубль(подвоєння, тобто дві четвірки і т.і.), то гравець додатково заробляє 2 бали. Гра закінчується при наборі одним із гравцем  N балів.</li>
<li>Дано N цілих чисел. Порахувати кількість тих, які мають останню цифру 1 або 7.</li>
<li>Вивести на екран пари чисел:  (100   1 )  (99   2)   (98    3)  ( 97    4)   ... ( 50   51).</li>
<li>Написати „банківську” програму, яка за отриманими даними (початковий капітал, процентна ставка і строк вкладу) виводить на екран суму, яка буде на рахунку за введений строк.</li>
<li>Написати програму, яка виводить на екран прості числа в діапазоні від 2 до 1000. (Число називається простими, якщо воно ділиться лише на 1 і на саме себе без остачі; причому числа 1 і 2 простими не являються).</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 6.4. Цикли. Вкладені цикли</h3>
<p>
<ol>
<li>Дано висота трикутника. Вивести на екран трикутник виду<br/>
<pre>
*
**
***
****
</pre>
</li>
<li>Дано висота трикутника. Вивести на екран трикутник виду:<pre>
*******
 *****
  ***
   *
</pre>
</li>
<li>Дано висота і  ширина прямокутника. Вивести на екран контур прямокутника:<pre>
******
*    *
*    *
******
</pre>
</li>
<li>Дано висота трикутника. Вивести на екран контур трикутника виду:<pre>
    *
  *  *
 *    *
********  
</pre>
</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові завдання (на 12 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li>Дано висота трикутника. Вивести на екран трикутник виду та його контур:
<pre>
****			****
 ***			 * *
  **			  **
   *			   *
</pre>
</li>
<li>Дано N – непарне число. Побудуватиина екрані зірку(сніжинку)  висоти  N:<br/><img src="images/star.jpg" /></li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Підсумкова контрольна робота по циклам</h3>

<h5>Варіант 1 (на 9 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li>Вивести на екран таблицю Піфагора</li>
<li>Вводиться дійсне число. Виділити цілу та дробову частину та вивести їх на екран.</li>
</ol>
</p>
<h5>Варіант 2 (на 12 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li>Вивести на екран таблицю множення (від 1 до 10) в відформатованому вигляді. Орієнтовний вигляд таблиці повинен бути наступний:<br/><img src='images/table.jpg' />
</li>
<li><p>Написати програму, яка перевіряє знання студента. Дана програма виводить послідовно 12 прикладів на піднесення до квадрату, остачу від ділення, додавання, віднімання та ділення двох довільних (згенерованих) чисел, в залежності від вибору відповідного пункту меню користувачем. Врахувати також той факт, що при виборі перевірки знання на додавання та віднімання будуть перевірятись операції з дійсними числами, в інших випадках - з цілими.</p>
<p>Дана програма запитує відповідь у користувача, за результатом якого обраховується оцінка студента (від 12 до 10 вірних відповідей – “відмінно”, від 9 до 7 – “добре”, від 6 до 4 – “задовільно”, меньше 4 – “незадовільно”).</p></li>
</ol>
</p>
<p><b>Примітка!</b> Кожному варіанту організувати роботу з завданнями через систему меню. Тобто дане меню дозволяє завантажити відповідне завдання.</p>
<h5>Додаткові завдання:</h5>
<hr/>
<h3>Модуль 7. Одновимірні масиви</h3>
<p>
<ol>
<li>Оголосити одновимірний масив з 10 елементів типу int. Заповнити його значеннями з клавіатури, вивести на екран та підрахувати добуток елементів масиву</li>
<li>Оголосити одновимірний масив з 7 елементів типу int. Заповнити його випадковими значеннями в діапазоні [-12..+50] та вивести на екран. Підрахувати кількість відємних та додатніх елементів масиву.</li>
<li>Оголосити, проініціалізувати початковими значеннями та вивести одновимірний масив з 7 елементів типу long. Визначити суму парних елементів масиву</li>
<li>Утворити одновимірний масив розміром 30. Заповнити його числами, які є степенями 2:  (1, 2, 4, 8, 16, ... ). Вивести елементи масиву на екран у прямому і оберненому порядку.</li>
<li>Дано одновимірний масив. Замінити всі від’ємні елементи їх модулями.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 7. Одновимірні масиви. Продовження</h3>
<p>
<ol>
<li>Дано одновимірний масив. Знайти найбільший та найменший елементи масиву та поміняти їх у масиві місцями.</li>
<li>Дано одновимірний масив. Знайти суму елементів з непарними індексами.</li>
<li>Дано одновимірний масив. Знайти скільки елементів знаходиться між першим і останнім відємним елементом.</li>
<li>Дано одновимірний масив. Поміняти місцями перший елемент з другим, третій з четвертим, і т.д. Вивести змінений масив на екран.</li>
<li>Дано масив А. Скопіювати елементи масиву А у масив В.</li>
<li>Дано масив А. Утворити реверс масиву А у масиві В(тобто перший елемент масиву А записати на місце останнього елемента масиву В, другий елемент масиву А записати на місце передостаннього елемента масиву В і т. д.). Вивести обидва масиви та індекси елементів на екран у вигляді 3-х стовпців.<br/>
<example>
Індекс		Масив А 	Масив В
0		....		...
1		...		...
</example>
</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові 12 балів:</h5>
<p>
<ol>
<li>Дано 2 одновимірних масиви(А і В) по К елементів кожен. Утворити третій масив(С) із К * 2 елементів, переписуючи у нього спочатку всі елементи  масиву А по порядку, а потім  елементи масиву В.</li>
<li>Дано  масив(А) із К елементів (К- парне число). Утворити 2 масиви(В і С), переписуючи у масив В  першу половину масиву А, у  масив С – другу половину масиву А.</li>
<li>Дано одновимірний масив. Циклічно зрушити(зсунути) масив на К елементів вліво або вправо (в залежності від обраної дії користувача)</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 8. Багатовимірні масиви</h3>
<p>
<ol>
<li>Даний двухвимірний масив розмірністю 5X4. Заповніть його випадковими числами із інтервалу -20.. 20:
<ul> <li>Виведіть масив на екран та знайдіть кількість елементів, значення яких рівне нулю.</li>
<li>знайдіть середнє арифметичне значення кожного рядка.</li>
<li>знайдіть максимальне та мінімальне значення матриці.</li>
<li>Вивести на екран елементи вказаного користувачем рядка або вказаного користувачем стовпця.</li>
<li>Поміняти місцями перший рядок з останнім, другий з передостаннім і т.д. (реверс матриці по рядках). Вивести новоутворену матрицю</li>
</ul></li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові 12 балів:</h5>
<p>
<ol>
<li>Дана квадратна матриця n-порядку (n рядків, n стовпчиків). Знайти найбільше з значень елементів, розміщених в темно-синіх частинах матриці.<br/>
<img src="images\1.png" /></li>
<li>Утворити матрицю вигляду:<br/>
<pre>
1	2	...	10
11	12	...	20
...	...	...	...
91	92	...	100
</pre>
</li>
<li>Заповнити NxN матрицю числами від 1 до N2 по спіралі. Наприклад, для  N = 4:<br/>
<pre>
1	2	3	4
12	13	14	5
11	16	15	6
10	9	8	7
</pre>
</li>
</ol>
</p> 

<hr/>
<h3>Підсумкова контрольна робота по масивам</h3>
<h5>Завдання на 12 балів</h5>
<p>
<ol>
<li><b>Варіант 1.</b> Дана матриця розмірністю 10х10, заповнена випадковими числами в діапазоні [1..50]. Виконати циклічне зрушення масиву вліво або вверх (в залежності від додаткового параметру) на вказану користувачем кількість.</li>
<li><b>Варіант 2.</b> Дана матриця розмірністю 10х10, заповнена випадковими числами в діапазоні [7..61]. Виконати циклічне зрушення масиву вправо або вниз (в залежності від додаткового параметру) на вказану користувачем кількість.</li>
</ol>
</p>
<h5>Завдання на 9 балів</h5>
<p>
<ol>
<li>Утворити одновимірний масив розміром 30. Заповнити його числами Фібоначі:  (1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21 ... ). Вивести елементи масиву на екран. Число Фібоначі рівне сумі двох попередніх чисел Фібоначі. Перші два числа рівні 1.</li>
<li>Дана матриця розмірністю 10х10, заповнена випадковими числами в діапазоні [7..61]. Виконати перестановку двох стовпчиків або рядків (в залежності від додаткових параметрів).</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові :</h5>
<p>
<ul>
<li>
<b>Варіант 1.</b>Дана матриця розмірністю 10х10, заповнена випадковими числами в діапазоні [1..50]. Знайти мінімальний елемент матриці і поміняти місцями рядки матриці так щоб мінімальний елемент опинився у верхньому рядку ( додатково можна поміняти місцями ще й стовпці так, щоб цей елемент опинився у крайньому правому стовпці).
</li>
<li>
<b>Варіант 2.</b>Дана матриця розмірністю 10х10, заповнена випадковими числами в діапазоні [-20..20]. Знайти максимальний елемент матриці і поміняти місцями ще й стовпці так, щоб цей елемент опинився у крайньому лівому стовпці ( додатково можна поміняти місцями рядки матриці так щоб максимальний елемент опинився у нижньому рядку).
</li>
</ul>
</p>

<hr/>
<h3>Модуль 9.1. Функції. Параметри по замовчуванню. Поняття області бачення.</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати функцію, яка приймає один параметер типу int - висоту. Дана функція малює на екрані трикутник, висота якого залежить від переданого значення параметру. По замовчуванню, якщо параметер не заданий малюється трикутник висотою 12 (скористатись для цього параметром з значенням по замовчуванню)</li>
<li>Написати функцію, яка порівнює два цілих числа і повертає результат порівняння в вигляді одного з знаків: <![CDATA[<, > або =]]>.</li>
<li>Написати функцію, яка виводить горизонтальну лінію із зірочок певної довжини, та функцію, яка виводить вертикальну лінію певної висоти (допоміжні задачі). За допомогою цих функції побудувати на екрані подібні малюнки (основні задачі):
<ul><li><pre>
**********		
*******
****
</pre></li>
<li><pre>
********
*
*
*
*************
*
*
*
*******************
</pre></li></ul>
</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 9.2. Функції. Практичні задачі.</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати функцію, яка отримує в якості параметрів два цілих числа і повертає суму чисел з діапазону між ними.</li>
<li>Написати функцію, яка обчислює вартість поїздки на автомобілі на дачу (туди і назад). Вхідними даними є: відстань до дачі (км); кількість бензину, яку споживає автомобіль на 100 км пробігу; ціна одного літру бензину. Дані для розрахунків вводяться користувачем.</li>
<li>Написати функцію, яка отримує дату (день, місяць) і виводить назву свята, що випадає на цей день (наприклад, 7.01 – Різдво, 9.05 – День Перемоги). Запрограмувати реакцію програми на 4 – 5 свят.</li>
</ol>
</p>
<h5>(ДЗ) Додаткові 12 балів:</h5>
<p>
<ol>
<li>Написати функцію, яка отримує відстань, яку пробіг спортсмен та час пробігу і повертає швидкість спортсмена. Відстань та час пробігу вводяться користувачем</li>
<li>Написати функцію, яка підносить дійсне число х до степені n (n – ціле число) та повертає піднесене до степеня число.</li>
<li>Написати калькулятор, робота якого буде основана на функціях. Введення цифр та вибір математичної операції виконати в діалоговому стилі (запитати у користувача, вивести меню). У програмі передбачити уникнення помилок (ділення на нуль і т.д.). Фантазія та «дизайн» меню – ціниться та вітається!!! <br/><b>Примітка!</b> Кожна арифметична операція описується окремою функцією. Побудова самого меню також винесена в окрему функцію.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 10. Перевантажені, шаблонні та вбудовані функції</h3>
<p>
<ol>
<li><p>Написти перевантажені(overload) шаблонні функції для знаходження коренів лінійного (ax + b = 0) та квадратного (ax<sup>2</sup> + bx + c = 0) рівняння.</p>
<p>
Алгоритм розв’язування <b>квадратного  рівняння</b>: D = b<sup>2</sup> - 4ac.
<ul>
<li>при D &gt; 0 коренів два і вони обчислюються по формулі:<br/><img src="images\x1.png" /></li>
<li>при D = 0 корінь один: <br/><img src="images\x2.png" /></li>
<li>при D &lt; 0 дійсних коренів немає.</li>
</ul>
</p>
<p>
<b>Лінійне рівняння</b> має один розвязок: x = - ( b / a).
</p>
</li>
<li>Написти перевантажені функції для знаходження добутку трьох трьох переданих чисел.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 11. Використання масивів в функціях</h3>
<h5>Варіант 1</h5>
<p>
<ol>
<li>Написати наступні функції, які в якості параметра приймають одновимірний масив і його розмірністю. Перевірити роботу функції для одновимірних масивів довжини 10 та довжини 7.<ul>
<li>функцію Fill(), яка заповнює одновимірний масив випадковими значеннями в діапазоні [-12..20]</li>
<li>шаблонну функцію Print(), яка виводить елементи масиву на екран. <b>Примітка! </b>Протестувати дану функцію на масивах типу int, double, char</li>
<li>функцію, яка повертає кількість відємних елементів масиву</li>
<li>перевантажені функції:<br/>
- для знаходження середнього арифметичного елементів масиву<br/>
- для знаходження максимального елемента масиву в проміжку (між двома вказаними індексами)</li>
</ul>
</li>
<li>Написати наступні функції, які в якості параметра приймають двохвимірний масив і його розмірності. Перевірити роботу функції для двохвимірних масивів розмірністю 3х4 та 7х5.<ul>
<li>шаблонну функцію Fill(), яка заповнює двохвимірний масив випадковими значеннями в діапазоні [1..30]</li>
<li>функцію Print(), яка виводить елементи масиву на екран в вигляді матриці. </li>
<li>функцію, яка виводить на екран вказаний рядок</li>
</ul>
</li>
<li>Написти вбудовану функцію для піднесення числа до вказаного степеня. Степінь та число передається в якості параметрів в функцію</li>
</ol>
</p>
<h5>Варіант 2</h5>
<p>
<ol>
<li>Написати наступні функції, які в якості параметра приймають одновимірний масив і його розмірністю. Перевірити роботу функції для одновимірних масивів довжини 10 та довжини 7.<ul>
<li>функцію Fill(), яка заповнює одновимірний масив випадковими значеннями в діапазоні [-26..54]</li>
<li>функцію Print(), яка виводить елементи масиву на екран</li>
<li>шаблонну функцію, яка повертає кількість додатніх елементів масиву. <b>Примітка! </b>Протестувати дану функцію на масивах типу int, long, double</li>
<li>перевантажені функції:<br/>
- для знаходження суми елементів масиву<br/>
- для знаходження мінімального елемента масиву до вказаної верхньої межі проміжку (від початку до вказаного індексу)</li>
</ul>
</li>
<li>Написати наступні функції, які в якості параметра приймають двохвимірний масив і його розмірності. Перевірити роботу функції для двохвимірних масивів розмірністю 3х4 та 7х5.<ul>
<li>функцію Fill(), яка заповнює двохвимірний масив випадковими значеннями в діапазоні [1..30]</li>
<li>шаблонну функцію Print(), яка виводить елементи масиву на екран в вигляді матриці</li>
<li>функцію, яка заміняє всі парні елементи нулями</li>
</ul>
</li>
<li>Написти вбудовану функцію для знаходження вартості покупки. В якості параметрів в функцію передаються кількість товарів та ціна кожного з них.</li>
</ol>
</p> 
<h5>Додаткові завдання:</h5>
<p>
<ol>
<li>Трикутник Паскаля - це таблиця чисел, які є біноміальними коефіцієнтами. В цій таблиці по боках рівнобедреного трикутника стоять 1, а останні числа - це сума двох чисел, які стоять над ним зліва та справа. В рядку з номером n+1 виписані коефіцієнти розкладення бінома (a+b)<sup>n</sup>. Написати функцію, яка обчислює та надрукує трикутник Паскаля порядку переданого в якості параметра (n&lt;12) у наступному вигляді.
<example>
	       1
	    1	   1
	 1	2      1
    1	    3	    3     1
1	4	6	4	1
</example>
</li>
<li>Написати перевантажені функції й основну програму, що їх викликає.<ul>
<li>для масиву який починається на парне число виконує циклічне зрушення вліво на кількість елементів рівному першому елементові масиву. </li>
<li>для масиву який починається на непарне число виконує циклічне зрушення вправо на кількість елементів рівне останньому елементові масиву.</li>
</ul>
</li>
<li>Написати функцію транспонування квадратної матриці (тобто повороту вихідної матриці на  900. З її допомогою визначити чи є задана матриця симетричною. (Матриця називається симетричною, якщо транспонована матриця дорівнює вихідній).</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 12. Пошук та сортування</h3>
<p>
<ol>
<li>Даний масив чисел. Написати функцію, яка сортує масив по зростанню або по спаданню, в залежності від третього параметра функції. Якщо він рівний 0, сортування йде по спаданню, якщо 1, тоді по зростанню. Перші 2 параметра функції - це масив і його розмір, третій параметр по замовчуванню рівний 1.</li>
<li>Даний масив випадкових чисел в діапазоні від -20 до +20. Необхідно знайти позиції крайніх відємних елементів (самого лівого відємного елемента та самого правого відємного елемента) і відсортувати елементи, які знаходяться між ними.</li>
<li>Даний двохвимірний масив 4Х5. Необхідно відсортувати елементи кожного рядка або стовпчика, в залежності від третього параметра функції</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові завдання (додаткові 12 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li>Даний масив з 20 цілих чисел з значеннями від 1 до 20. Необхідно: 
<ul>
<li>написати функцію, яка розкидає елементи масиву довільним чином; </li>
<li>створити випадкове число з того ж діапазону і знайти позицію цього випадкового числа в масиві;</li>
<li>відсортувати елементи масиву, які знаходяться справа від знайденої позиції по спаданню, а елементи масиву, які знаходяться справа від знайденої позиції по зростанню.</li>
</ul>
</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Додаткові завдання</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати функцію, яка приймає квадратну матрицю (двовимірний масив) по замовчуванню розмірністю 4Х4. Функція знаходить суму елементів першого стовпця без одного останнього елемента, суму елементів другого стовпця без двох останніх, суму елементів третього стовпця без трьох останніх і т.д. Останній стовпець не обробляється. Серед знайдених сум знайти максимальну та повернути її.</li>
<li>Написати програму, яка запитує в користувача дату в форматі DD MM YYYY та дві перевантажені функції, які визначають:
<ul><li>скільки днів залишилось до кінця року</li>
<li>скільки днів минуло з початку року</li></ul></li>
<li>Написати та протестувати функцію, яка переносить всі нульові елементи в кінець масиву, а всі останні в початок зі збереженням порядку розташування</li>
<li>Написати функцію, яка приймає три аргументи: години, хвилини, секунди. Функція повинна повертати еквівалент переданого їй тимчасового значення в секундах. Напишіть програму, яка буде циклічно запитувати в користувача введення значень годин, хвилин та секунд і виводити результат роботи функції на екран. Програма також повинна перевіряти правильність введених користувачем даних і в випадку, якщо дані невірні (кількість секунд більше 60), виводить відповідне повідомлення.</li>
</ol>
</p> 
<hr/>
<h3>Модуль 13. Рекурсія. Двійковий пошук. Класи памяті</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати функцію, яка рекурсивно обчислює суму чисел в переданому діапазоні</li>
<li>Написати програму для виводу на екран чисел Фібоначчі: (1,1,2,3,5,8...  x<sub>n</sub> = x<sub>n-1</sub> + x<sub>n-2</sub>), менших заданого числа Q.</li>
<li>Написати функцію рекурсивного бінарного пошуку. Використати написану функцію для знаходення заданого користувачем елемента в масиві з 10 випадкових чисел чисел в діапазоні [+25..-63].</li>
</ol>
</p>

<hr/>
<h3>Підсумкова контрольна робота по функціям</h3>

<p>
<ol>
<b>Варіант 1</b>
<li> Написати функцію, яка отримує ціле число і визначає чи є воно паліндромом. (Число є паліндромом, якщо його запис читається однаково зліва направо та навпаки. Наприклад, 1331. 45154 ).</li>
<li> Задано натуральне число N > 19. Надрукувати четвірки простих чисел, що не перевищують N і входять до одного десятка. Наприклад, для числа 112:<br/>
<example>
   2 3 5 7
 11 13 17 19
101 103 107 109
</example>
</li>
</ol>
<ol>
<b>Варіант 2 </b> 
<li>Написати функцію, яка отримує ціле шестизначне число і визначає чи є воно щасливим. (Число є щасливим, якщо сума його перших трьох цифр = сумі останніх трох цифр. Наприклад, 1331. 45154 ).</li>
<li>Написати функцію, яка отримує одновимірний масив, друкує прості числа, які зустрічаються  у ньому та повертає їх кількість. Перевірити роботу функції.</li>
</ol>
</p>

<hr/>
<h3>Модуль 14.1. Вказівники</h3>
<p>
<ol>
<li>Дано три числа. Оголосити вказівники на ці числа. Отримати добуток трьох заданих чисел, середє арифметичне, найменше з них, користуючись непрямим доступом до чисел (через вказівники).</li>
<li>Виконати задачу 1 з використанням void вказівників.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 14.2. Вказівники та масиви</h3>
<p>
<ol>
<li>Дано цілочисельний одновимірний  масив. Заповнити його, вивести на екран у прямому та зворотньому порядку та порахувати суму елементів з використанням вказівників.</li>
<li>Дано одновимірний масив. Знайти найбільше та найменше значення у масиві та поміняти їх у масиві місцями. Вивести перетворений масив на екран.</li>
<li>Дано одновимірний масив. Поміняти місцями дві його половини(якщо масив має непарну довжину, то центральний елемент залишається на місці).</li>
<li>Дано масив цілих чисел. Користуючись вказівниками, поміняти місцями елементи масиву з  парними и непарними індексами (тобто ті елементи масиву, які стоять на парних місцях, поміняти з елементами, які стоять на непарних місцях). </li>
<li>Дано два масиви, впорядкованих по зростанню: А[n] і B[m]. Сформуйте масив C[n+m], який складається з елементів масивів А і В, впорядкованих по зростанню.</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові завдання (на 12 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li>Дано два масива: А[n] и B[m]. Утворити третій масив мінімального можливого розміру, у якому зібрати:<ul>
<li>Елементи обох масивів; </li>
<li>Спільні элементи обох массивов; </li>
<li>Елементи масиву A, які не зустрічаються у B; </li>
<li>Елементи масиву В, які не зустрічаються у А; </li>
<li>Елементи масивів A і B, які не є спільними для них (тобто  об’єднання результатів двох попереднії результатів).</li>
</ul>
</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 14.3. Функції і вказівники (аргументи по значенню і по вказівнику)</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати функцію, яка приймає вказівник на змінну і записує в неї модуль самої себе.</li>
<li>Написати функцію (або шаблон функції), яка приймає два вказівника і повертає вказівник на менше число. За допомогою функції:<ul>
<li>Вивести на екран менше з двох введених чисел</li>
<li>Збільшити на 10 менше число.</li></ul>
</li>
<li>Написати функцію, яка отримує 2 вказівники на змінні і виконує обмін значеннями між змінними.<ul>
<li>Перевірити роботу функції для двох змінних. </li>
<li>Перевірити роботу функції для того, щоб поміняти місцями у одновимірному масиві перший елемент з другим, третій з четвертим і т. д </li>
<li>Перевірити роботу функції для того, щоб обернути масив.</li></ul>
</li>
<li>Написати функції:<ul>
<li>Заповнення масиву;</li>
<li>Виводу одновимірного масиву на екран (функція отримує вказівник на перший елемент масиву);</li>
<li>Виводу елементів масиву, які стоять на парних місцях, на екран (функція отримує вказівник на третій елемент масиву);</li>
<li>Функція отримує три вказівники A, B, C (адреси масивів) і розмір масивів (всі масиви однакового розміру). Функція шукає суму (по елементах) масивів A та B і записує у масив C.</li></ul>
</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 14.4. Посилання. Передача аргументів в функцію по посиланню</h3>
<p>
<ol>
<li>Дано три числа. Оголосити посилання на ці числа. Отримати добуток трьох заданих чисел, середє арифметичне, найменше з них, користуючись непрямим доступом до чисел (через посилання).</li>
<li>Написати функцію, яка замінює всі від’ємні елементи переданого масиву нулями. <b>Примітка!</b> Функція повинна повертати ссилку на відємний елемент</li>
<li>Написать функцію (або шаблон), яка приймає дві ссилки на змінні і виконує обмін значень. За допомогою написаної функції поміняти місцями у матриці перший та другий стовпці.</li>
<li>Написати функцію для розв’язування квадратного рівняння. Функція отримує коефіціенти квадратного рівняння та вказівники на змінні, у яких потрібно розмістити корені рівняння. Функція повертає кількість коренів рівняння. Перевірити роботу функції.</li>
<li>Написати функцію, яка отримує одновимірний масив  і повертає ссилку на найменший елемент масиву. За допомогою цієї функції вивести  на екран найменший елемент та подвоїти найменший елемент масиву. </li>
<li>Написати функцію для ділення двох переданих цілочисельних змінних. Результат операції повертається в третій параметер функції, а відмітка про коректність операції в якості повертаємого значення. <b>Примітка!</b> Некоректним вважається ділення на 0. В такому випадку функція повертає false.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 15.1. Вільна пам’ять. Оператори вільної пам’яті new та delete. Одновимірні динамічні масиви</h3>
<p>
<ol>
<li>Створити 3 динамічних змінних різного типу. Заповнити їх деякими значеннями. Обчислити і вивести на екран їх добуток, а також самі значення динамічних змінних.</li>
<li>Написати  функції  для роботи з динамічним одновимірним масивом:<ul>
<li>Функція створення динамічного масиву вказаного розміру і його заповнення випадковими числами. Функція повертає адресу створеного масиву.</li>
<li>Виводу масиву</li>
<li>Доповнення масиву одним елементом. Функція отримує адресу масиву, розмір та елемент для доповнення.</li> 
<li>Видалення елемента  за вказаною позицією.</li>
<li>Вставка нового елемента у довільну допустиму позицію у масиві</li>
<li>Меню</li>
</ul>
</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 15.2. Продовження.</h3>
<p>
<ol>
<li>Дописати до задачі №2 попереднього модуля функції доповнення, видалення, вставки блоку елементів.</li>
<li>Розробити на основі розроблених функцій бібліотеку роботи з динамічним одновимірним масивом даних (розбити проект на файл основної програми (.cpp), файл реалізації функцій (.cpp) та заголовочний файл (.h)). Використати розроблену бібліотеку функцій для виконання наступних операцій над динамічним масивом розмірністю 20 елементів заповненого випадковими числами в діапазоні [-12..56]:
<ul><li>Після кожного відємного елемента вставити його модуль</li>
<li>Видалити всі парні елементи масиву</li></ul>
</li></ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 15.3. Масиви вказівників. Вказівники на масиви</h3>
<p>
<ol>
<li>Утворити масив із 10 вказівників на динамічні дробові змінні (кожен елемент масиву вказує на одну дробову змінну). Динамічні дробові змінні проініціалізувати випадковими значеннями (або з клавіатури). Знайти найменше число серед створених динамічних змінних і поміняти його місцями з останнім числом.</li>
<li>Утворити масив з 7 вказівників на тип double. Кожен вказівник повинен містити адресу динамічного масиву (з елементів типу double) вказаного користувачем розміру size. Тобто утвориться динамічна матриця розміром 7 х size. Заповнити утворену матрицю, вивести її на екран. Поміняти місцями два рядки вказані користувачем.</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові завдання (на 12 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li>Оголосити вказівник double (*A)[5]. Створити динамічну матрицю розміром row x 5, де row вказується користувачем. Заповнити матрицю, вивести на екран. Поміняти місцями два стовпці вказані користувачем.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 15.4. Багатовимірні динамічні масиви</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати функції для роботи з динамічною матрицею:<ul>
<li>Функція створення динамічної матриці розміром row x col, де row  та  col  - аргументи функції. Функція  повертає адресу створеної матриці (або адреса матриці передається по ссилці).</li>
<li>Функція заповнення матриці</li>
<li>Функція виводу матриці</li>
<li>Функція доповнення матриці новим рядком</li>
<li>Функція видалення з матриці рядка за вказаним номером</li>
<li>Функція вставки нового рядка за вказаним номером</li>
<li>Функція доповнення матриці новим стовпчиком</li>
<li>Функція видалення з матриці стовпця за вказаним номером</li>
<li>Функція вставки нового стовпця за вказаним номером</li>
</ul></li>
<li>(*)Дано матрицю розмірністю MxN (M рядків, N стовпчиків). Необхідно заповнити її значеннями і написати функцію, яка здійснює циклічний зсув рядків і/або стовпчиків масиву на вказану кількість раз та в вказану сторону.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 16. Вказівники на функції. Функції з змінною кількістю параметрів</h3>
<p>
<ol>
<li>Реалізувати меню для задачі «Калькулятор» з використанням масива вказівників на функції.</li>
<li>Написати функцію max з змінним числом параметрів, що знаходить мінімальне з чисел типу int або з чисел типу double, тип параметрів визначається за допомогою першого параметра функції. Написати   функцію main, що звертається до функції min не менш трьох разів з кількістю параметрів 5, 10, 12.</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові завдання (на 12 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li>Написати 2 логічні функції: bigger(int, int) – повертає true, якщо перше число більше другого, інакше повертає false; функція smaller(int, int ) – навпаки, повертає true, якщо перше менше другого. Написати функцію sort_arr(int *array, int size, bool(*f)(int, int)) для впорядкування масиву. Функція отримує масив та вказівник на логічну функцію, яка буде задавати порядок сортування. Так, наприклад, при передачі у функцію sort_arr() третім аргументом адреси функції bigger, масив впорядкується по зростанню, а при передачі адреси функції smaller,  масив впорядкується по спаданню.</li>
<li>Написати функцію sum з змінним числом параметрів, що знаходить суму чисел типу int по формулі:
<example>
	S=a1*a2+a2*a3+a3*a4+. . . . .
</example>
Написати функцію main(), що звертається до функції sum не менш трьох разів з кількістю параметрів 5, 10, 12.
</li>
</ol>
</p>

<hr/>
<h3>Підсумкова контрольна робота по вказівникам, посиланням та динамічній памяті</h3>
<p>
<h5>Варіант 1. (на 9 балів)</h5>
<ol>
<li>Написати функцію, яка по вказівнику приймає одновимірний масив та його розмір. Функція повинна знайти та повернути перше від’ємне число та максимальний елемент масиву. При цьому врахувати, що тип повертаємого значення функції void. Перевірити роботу функції на одновимірному масиві довільного розміру, заповненого випадковими числами в діапазоні [-45..86].</li>
<li>Написати  функції  для роботи з динамічним одновимірним масивом:
<ul>
<li>Функція створення динамічного масиву вказаного розміру і його заповнення випадковими числами в діапазоні [-12..56]. Функція повертає адресу створеного масиву.</li>
<li>Виводу масиву</li>
<li>Доповнення масиву одним елементом. Функція отримує адресу масиву, розмір та елемент для доповнення.</li> 
</ul>
<br/>
Розробити на основі розроблених функцій бібліотеку роботи з динамічним одновимірним масивом даних (розбити проект на файл основної програми (.cpp), файл реалізації функцій (.cpp) та заголовочний файл (.h)). Використати розроблену бібліотеку функцій для вставки після кожного відємного елементу масиву його подвоєного значення</li>
</ol>
<h5>Варіант 2. (на 12 балів)</h5>
<ol>
<li>Написати функцію, яка отримує матрицю дробових чисел і повертає ссилку (посилання) на елемент матриці, найближчий до середнього арифметичного матриці. За допомогою функції:
<ul>
<li>Вивести елемент, найближчий до середнього</li>
<li>Змінити знак  елемента, найближчий до середнього, на протилежний</li> 
</ul>
</li>
<li>Дано матрицю розмірністю MxN (M рядків, N стовпчиків). Необхідно заповнити її значеннями і написати функцію, яка здійснює циклічний зсув рядків і/або стовпчиків масиву на вказану кількість раз та в вказану сторону.<br />
<b>Примітка!</b> При зсуві рядків виконати мінімальну кількість операцій</li>
</ol>
</p>

<hr/>
<h3>Модуль 17.1. Робота з рядками в С++</h3>
<p>
<ol>
<li>Вводиться рядок. Яких букв у рядку більше ’а’ чи ’о’ ?</li>
<li>Вводиться рядок. Порахувати кількість латинських букв, цифр та розділових знаків у рядку.</li>
<li>Дано рядок. Замінити у рядку всі великі букви на малі і навпаки.</li>
<li>Написати функцію, яка отримує рядок і повертає довжину рядка. Без використання функції strlen()</li>
<li>Дано рядок. Видалити із рядка заданий символ. Результат розмістити у новому рядку.</li>
<li>Розробити програму, яка зчитує з екрану рядок, а потім видає статистику: кількість пробільних символів (whitespaces), голосних, приголосних, знаків пунктуації. Введення передбачається англомовним.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 17.2. Розділення рядків на слова</h3>
<p>
Задано рядок, що складається із символів. Символи поєднуються в слова. Слова відокремлюються одним або декількома пробілами. Наприкінці тексту ставиться крапка. Текст містить не більш 255 символів.</p>
<p>Написати наступні функції для роботи з переданим рядком:
<ol>
<li>Надрукувати всі слова, що не містять голосних букв.</li>
<li>Надрукувати всі слова, що містять цифри.</li>
<li>Вибрати у окремий масив усі цифри, відсортувати їх по спаданню.</li>
<li>Визначити, яке слово зустрічається в рядку найчастіше.</li>
<li>Відсортувати всі слова в алфавітному порядку</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 17.3. Використання бібліотечних функцій для роботи з рядками</h3>
<p>
<ol>
<li>Вводиться послідовність N слів. Утворити рядок із:
<ul>
<li>всіх введених слів, слова у створюваному тексті розділити пропусками (чи комами);</li>
<li>слів, що мають однакові першу і останню літери;</li>
<li>слів, що мають більше двох голосних;</li>
<li>всіх слів, відкидаючи першу та останню літери слів.</li>
</ul>
Використати бібліотечні функції strcat(), strncat().
</li>
<li>Дано речення і деякий фрагмент тексту. Видалити такі фрагменти із тексту. Застосувати біблітечну функцію strstr() та strcpy()</li>
<li>Дано вираз без дужок, у якому зустрічаються операції + , -, * та /. Обчислити значення виразу із врахуванням пріоритету виконання операцій. Наприклад, для виразу 11 + 100 * 5  повинні отримати 511. Використати бібліотечні функції на вибір  atoi(), atof(), strpbrk(), strcspn(), strtod(), strtol().</li>
<li>Дано ціле число. Знайти кількість цифр числа, суму цифр числа та реверс числа *2. Використати бібліотечні функції itoa(), strrev(), atoi().</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 18. Структури</h3>
<p>
<ol>
<li>Створити структуру, яка описує тварину (назва, клас, кличка). Створити функції для роботи з цією структурою (заповнення об’єкта, вивід на екран даних про об’єкт, функція «подати голос»).</li>
<li>Створити структуру, яка задає точку у двовимірній системі координат (x, y). За допомогою цієї структури створіть дві точки. Перевірити чи буде пряма, що проходить через ці дві точки паралельна осі ординат (Oy) чи осі абсцис (Ox).</li>
<li>Створити  структуру, яка описує звичайний дріб. Реалізувати арифметичні операції з дробами: суму, різницю, частку, добуток (написати відповідні функції). Врахувати можливість скорочення дробів та переведення дробу з неправильного у звичайний.</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 19. Масиви структур. Вкладені структури</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати програму, яка реалізує телефонну книгу з вказаною користувачем кількістю абонентів і  всіма необхідними функціями. Використати вкладені структури (для адреси чи ПІБ).</li>
<li>Описати  структуру для подання дати. Написати функції для встановлення дати з перевіркою коректності вводу, виводу на екран дати, порівняння двох дат. Перевірити роботу функцій. <br/> <b>Примітка!</b> Рік високосний, якщо число року ділиться націло на 4 і не ділиться на 100 (наприклад високосними є 1996, 1992 роки). Серед років, число яких має дві останн і цифри нулі (тобто рік ділиться на 100), високосними є ті що діляться на 400 (н-д, 1600, 1200 – високосні, а 1700, 1900 - ні). 
</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 20. Продовження</h3>
<p>
Описати структуру «Людина». Передбачити: <ul>
<li>Заповнення масиву людей</li>
<li>Вивід інформації з сортуванням по прізвищу та імені</li>
<li>Вивід списку іменників місяця з вказанням дати народження</li>
<li>Зміна розміру масиву при додаванні та видаленнні записів</li>
<li>Пошук по прізвищу та імені</li>
<li>Редагування запису</li>
</ul>
Роботу організувати через меню. Пункти меню обовязково є типами перелічуваної константи.
</p>
<h5>Додаткові 12 балів</h5>
<p>
Описати структуру Student (прізвище, назва групи, успішність (масив із 5 int)). Написати програму, яка дозволяє:<ul>
<li>динамічно змінювати розмір масиву</li>
<li>заповнювати студента інформацією</li>
<li>виводити інформацію про студента</li>
<li>виводить список відмінників (>75% відмінних оцінок)</li>
<li>виводить список двієчників (>50%  оцінок 2 и 3)</li>
</ul>
Сформувати динамічний масив, заповнити його даними та вивести на екран. Роботу організувати через меню. Пункти меню обовязково є типами перелічуваної константи.
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 21. Обєднання (union)</h3>
<p>
Розробити модель прайс - листа комплектуючих. Кожну одиницю обладнання повинна описувати відповідна структура (наприклад, структура, яка описує відеокарти чи монітори), об'єкт якої може входити в прайс-лист. Прайс-лист подати як масив структур, кожна з яких зберігає один із варіантов обладнання і його ціну. Написати функції для створення, видалення, заповнення і друку прайс-листа. Також написати функції для вставки нового елемента у прайс-лист, видалення довільного елемента з прайс-листа і сортування елементів прайс-листа по типу обладнання чи по його ціні.
</p>
<hr/>
<h3>Модуль 22. Директиви пропроцесора</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати макрос (макро-функцію), який знаходить та повертає максимальне з трьох переданих йому чисел</li>
<li>Написати макрос (макро-функцію), який обчислює та виводить на екран суму квадратів двох переданих чисел</li>
<li>Написати програму, яка знаходить суму елементів масиву. Розмір масиву є константою, яка оголошена на рівні препроцесора</li>
</ol>
</p>
<!--
<hr/>
<h3>Модуль 14. Багатовимірні масиви</h3>
<p>
<ol>
<li></li>
<li></li>
<li></li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові завдання (на 12 балів):</h5>
<p>
<ol>
<li></li>
<li></li>
</ol>
</p>
-->

</lesson>