<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="C#" next="index.xml" prev="index.xml" summ="1">
<h2>18HС. ДЗ по курсу GDI+</h2>
  <h3>Модуль 1. Введення. Основи малювання GDI+</h3>
  <p><b>Гра "Пітон"</b>. По формі бігає змія, основна задача якої - з'їсти задану кількість яблук за певний інтервал часу. Кількість яблук, які будуть з'являтись на полі, задаються користувачем. Змія не може вийти за межі ігрового поля, не може проходити через розставлені на полі перешкоди, і наїзджати на власний хвіст.<br/>
Орієнтовний вигляд програми наступний:<br/><img src="images\piton1.jpg" />або<img src="images\piton2.jpg" />або можна переглянути <a href="images\snake.png">тут</a>
  </p>
 <p>Гра повинна містити меню, яке складається з наступних пунктів:<ol>
<li>Гра:
<ul><li>Нова гра</li>
	<li>Записати гру в файл</li>
	<li>Завантажити гру з файла</li>
	<li>Рівень гри (можна передбачити рівні гри; на кожному рівні, наприклад, швидкість руху пітона збільшується або збільшується кількість бомб тощо): новенький, любитель, професіонал</li>
	<li>Статистика гри (скільки виграшів, проиграшів, очистка результатів)</li>
	<li>Вихід</li>
</ul></li>
<li>Опції (Options) - тут змінюються параметри об'єктів рівня: 
<ul>
<li>бомби (гравець виставляє кількість бомб і пітон при попаданні на бомбу вмирає)</li>
<li>кількість життів (є визначена кількість життів, яку також може задавати користувач через інтерфейс. Кількість життів зменшується при кожному наїзді на хвіст, виході за межі поля або наїзді на бомбу. Гра також може бути завершена, коли кількість життів досягне нуля)</li>
<li>кількість яблук (по необхідності)</li>
</ul>
Цей розділ може бути змінений або доповнений. Включайте фантазію. Крім того, варто врахувати, що після старту гри ці пунти меню будуть недоступні.</li>
<li>Допомога: 
<ul><li>Правила гри</li></ul></li>
</ol>
При додаванні до гри визначених пунктів оцінка зростає.
</p>
<p><b>На 12 балів</b> реалізувати також <b>Інформаційну панель або панелі</b>, які виводять інформацію про:<ul>
<li>Кількість життів, які залишились</li>
<li>Очки (при зборі яблук нараховуються бали, з кожним рівнем ціна яблука може бути більша)</li>
<li>Номер рівня (показує номер поточного рівня гри)</li>
<li>Бомби (скільки залишилось бомб)</li>
</ul>
В іншому випадку гра максимум оцінюється в 10 балів.
</p> 
<hr />
  <h3>Модуль 2. Системи координат та їх перетворення. Регіони та траекторії. Друк документів</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
<p>HTML-редактор, розроблений на попередньому курсі доповнити пунктом меню "Друк", який дозволить роздрукувати документ. "Попередній перегляд" та "Налаштування друку", який дозволить неалаштувати параметри сторінки для друку.</p>
  <h5>Завдання 2. КУРСОВА РОБОТА</h5>
<p>Реалізувати гру на вибір, яка повинна містити <b>головне меню (не забути про необхідний набір акселераторів)</b>, яке складається з наступних пунктів:<ol>
<li>Гра:
<ul><li>Нова гра</li>
	<li>Записати гру в файл</li>
	<li>Завантажити гру з файла</li>
	<li>Рівень гри (можна передбачити рівні гри; на кожному рівні, наприклад, швидкість руху пітона збільшується): новенький, любитель, професіонал</li>
	<li>Статистика гри (скільки виграшів, проиграшів, очистка результатів тощо). Даний розділ буде крім виводу даних за допомогою, наприклад, спику, буде також малювати графік або діаграму для відображеняя інформації про кількість виграшів та програшів на певну дату. Графік повинен мати дві шкали.</li>
	<li>Вихід</li>
</ul></li>
<li>Опції (Options) - тут змінюються параметри об'єктів рівня: 
<ul>
<li>Розширення гри - зміна розширення гри</li>
<li>Зміна параметрів обєктів рівня, якы залежать від специфіки гри (наприклад, монстрів, дверей, бомби тощо)</li>
<li>Кількість життів (є визначена кількість життів, яку також може задавати користувач через інтерфейс)</li>
</ul>
Цей розділ може бути змінений або доповнений. Включайте фантазію</li>
<li>Допомога: 
<ul><li>Про програму...</li><li>Правила гри</li></ul></li>
</ol>
При додаванні до гри визначених пунктів оцінка зростає.
</p>
<p>Реалізувати також <b>Інформаційну панель або панелі</b>, які виводять інформацію про:<ul>
<li>Кількість життів, які залишились</li>
<li>Очки (при зборі яблук нараховуються бали, з кожним рівнем ціна яблука може бути більша)</li>
<li>Номер рівня (показує номер поточного рівня гри)</li>
<li>Бомби (скільки залишилось бомб)</li>
</ul>
В іншому випадку гра максимум оцінюється в 10 балів.
</p> 
<hr width="50%" align="left" />
<p>
Варіанти ігор можуть бути наступними:
<ol>
<li><b>Лабіринт</b>:<ol>
<li><b>Суть гри</b>: Гравець повинен провести персонажа через лабіринт до виходу, зібравши при цьому як можна більше монет. Монстри заважають йому, пожираючи монети.</li>
<li><b>Логічний формат рівень</b>: Рівень N на M клітинок. В кожній клітинці розміщений обєкт рівня. Рівень підвантажується з файла.</li>
<li><b>Графичічний формат рівня</b>: Розмір логічної клітинки задається, виходячи з розміру графіки, всі логічні клітинки мають один розмір (10 на 10 пікселів і т.п.)</li>
<li><b>Обєкти рівня</b>:
	<ul><li>гравець- Перемещується в 4 напрямках.</li>
	<li>стіна (перешкода) - Непрохідна для всіх інших обєктів.</li>
	<li>монстр (різних видів) - При зіткненні з гравцем (попадання в одну логічну клітинку зїдає гравця)</li>
	<ul><li>горизонтальний (рухається горизонтально, зустрічаючи перешкоди змінює напрямок на протилежний) </li>
		<li>вертикальний (рухається вертикально, зустрічаючи перешкоди змінює напрямок на протилежний)</li>
	</ul>	
<li>вихід - ...</li>
<li>пустий простір (підлога)</li>
<li>бонуси (гроші, відкриття виходу, блокування дверей у відкритому стані, +1000 очків, + життів...)</li>
</ul>
Розміри цих обєктів не більше, ніж графічний розмір клітинки поля.</li>
</ol>
Орієнтовний вигляд програми наступний:<br/><img src="images\labirint.jpg" />або<img src="images\labirint2.jpg" />
</li>
<li><b>Арканоїд</b>:
<ol>
<li><b>Суть гри</b>: Гравець повинен знищити всі кубіки на рівні. Засіб знищення:<ul>
<li>доска, яка переміщується горизонтально в нижній частині екрана.</li>
<li>мячик - ключовий засіб помсти :). Відскакує від дошки, по більш-меньш нормальним законам фізики.</li></ul>
	При попаданні мячика в кубік, кубік знищується, за нього даються очки.</li>
<li><b>Логічний формат рівень</b>: Рівень - це набір обєктів, обмежених прямокутною областю (640 на 480). Поняття логічної клітинки відсутнє.</li>
<li><b>Поняття обєкта</b>: Кожен обєкт має координати (2D) і розмір. Всі обєкти переміщуються попіксельно. Типи об'єктів:
	<ul><li>м'ячик - відскакує від довільного обєкта. Кут "відскоку" залежить від кута атаки, форми і властивостей об'єкта.</li>
	<li>дощечка - переміщується горизонтально (юзер + мишка) в межах ігрового поля. Відбиває м'ячик.</li>
	<li>кубік - його потрібно знищити. Відбиває мячик. При ударі мячика об нього знищується і дає очки гравцю. Типи:
<ul><li>дерев'янный (поглинає енергію удару)</li>
	<li>стальний (збільшує кінетичну енергію мячика)</li>
	<li>магнітний (мячик приліпає до нього на час, потім "відліпає")</li>
	<li>...</li></ul>
</li>
	<li>бонуси (три мячика, рандомний відскок кубіка тощо)</li>
	<li>межі рівня</li>
</ul></li>
</ol>
Орієнтовний вигляд програми наступний:<br/><img src="images\arcanoid.jpg" />або<img src="images\arcanoid2.jpg" />
</li>
<li><b>"Маріо" або подібна</b>:
<ol>
<li><b>Суть гри</b>: Гравець бігає по лабіринту (вид збоку, 2D, без ізометрії) та збирає кристали. Задача - знайти вихід.</li>
<li><b>Логічний формат рівень</b>: Рівень N на M клітинок. В кожній клітинці розміщений обєкт ріня. Реіень підвантажується з файла. </li>
<li><b>Графичічний формат рівня</b>: Розмір логічної клітинки M' на N' пікселів. Причому, загальний розмір рівня в пікселях <br/>
<b>dx = M*M'<br/>
	dy = N*N' </b><br/>
	як мінімум в 3 рази (і по dx і по dy) більше розміру клієнтської області вікна гри. Тобто при переміщенні гравця гра скролить ігровой світ. Гравець завжди знаходиться в центрі екрана. По можливості зробити попіксельне переміщення героя і інших обєктів рівня (з кроком, меньшим M', N')</li>
<li><b>Поняття обєкта</b>:
	<ul><li>гравець - переміщується в 4 напрямках (крок вправо/вліво, стрибок вверх, спригування вниз).</li>
<li>зброя - стріляє в монстрів кулями.</li>
<li>куля - при пострілі летить горизонтально. При попаданні в монстра - вбиває його і знищується сама. При попаданні в інші обєкти (стіну...) просто знищується. </li>
<li>підлога/стіна (перешкода) - по підлозі бігаємо, стіна непрохідна для всіх інших обєктів.</li>
	<li>монстр (різних видів) - При зіткненні з гравцем (попадання в одну логічну клітинку зїдає гравця)</li>
	<ul><li>горизонтальний (рухається горизонтально, зустрічаючи перешкоди змінює напрямок на протилежний)</li>
		<li>вертикальний (рухається вертикально, зустрічаючи перешкоди змінює напрямок на протилежний) </li>
	</ul>	
<li>вихід - ...</li>
<li>пустий простір (підлога)</li>
<li>бонуси (гроші, відкриття виходу, блокування дверей у відкритому стані, +1000 очків, + життів...)</li>
</ul></li>
</ol>
Орієнтовний вигляд програми наступний:<br/><img src="images\mario.jpg" />
</li>
</ol>
</p>
<h5>Додаткові вимоги</h5>
<p>Розробіть самостійно за допомогою GDI+ логотип вашої гри. Даний логотип буде динамічно завантажуватись в програму. </p>
<p>Всі кнопки в грі повинні мати нестандартну форму (овальні, зіркою тощо), для якої розробити власний елемент управління (user control). При наведенні курсора на кнопку вона повинна змінювати свій зовнішній вигляд, тобто бути роловером.</p>

</lesson>