<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №5." next="section2.xml" prev="index.xml" summ="1">

<h2>Вложенная конструкция.</h2>
<p>В прошлых уроках вы познакомились с конструкцией под названием цикл и вариантами реализации цикла в  языке С. Как вы уже успели заметить, цикл является одной из основополагающих конструкций программирования. С его помощью решается огромное количество задач. Также, вы уже столкнулись с тем, что в цикл можно вкладывать конструкции логического выбора, такие, как if и switch. Однако, не будем останавливаться на достигнутом и, попробуем вложить в цикл подобную ему конструкцию, т. е. - другой цикл. Рассмотрим простой пример:</p>

<example>
#include &lt;iostream&gt;
using namespace std;
void main ()
{
	int i=0,j;
	while(i&lt;3){
		cout&lt;&lt;"\nOut!!!\n";
		j=0;
		while(j&lt;3){
			cout&lt;&lt;"\nIn!!!\n";
			j++;
		}
		i++;
	}
	cout&lt;&lt;"\nEnd!!!\n";
}
</example>
<p>Проанализируем пример:</p>

<p>1. Программа проверяет условие i&lt;3, так как 0 меньше 3 условие является истинным и программа входит во внешний цикл.</p>
<p>2. Осуществляется показ на экран <b><i>Out!!!</i></b></p>
<p>3. Обнуляется переменная j.</p>
<p>4. Теперь проверяется условие j&lt;3, так как 0 меньше 3 условие является истинным и программа входит во внутренний цикл.</p>
<p>5. Осуществляется показ на экран <b><i>In!!!</i></b></p>
<p>6. Осуществляется изменение управляющей переменной j.</p>
<p>7. Снова проверяется условие j&lt;3, так как 1 меньше 3 условие является истинным и программа входит во внутренний цикл.</p>
<p>8. Осуществляется показ на экран <b><i>In!!!</i></b></p>
<p>9. Осуществляется изменение управляющей переменной j.</p>
<p>10. Снова проверяется условие j&lt;3, так как 2 меньше 3 условие является истинным и программа входит во внутренний цикл.</p>
<p>11. Осуществляется показ на экран <b><i>In!!!</i></b></p>
<p>12. Осуществляется изменение управляющей переменной j.</p>
<p>13. Снова проверяется условие j&lt;3, так как 3 не меньше 3 условие является ложным и программа выходит из внутреннего цикла.</p>
<p>Далее код возвращается к пункту 1. Все вышеописанные действия (1-13) повторятся 3 раза, т. е. до тех пор пока i не станет равно значению 3. После этого программа выйдет из внешнего цикла и на экран выведется <b><i>End!!!</i></b></p>
<center><img src="images\2.jpg" ></img></center>
<p>
Принцип работы программы, реализующей вложенный цикл основан на том, что внутренний цикл полностью выполняется на каждом шаге внешнего цикла от начала до конца. Другими словами, пока программа не выйдет из вложенного цикла - выполнение внешнего не продолжится.
</p>
<p>Схема</p>
<center><img src="images\1.jpg" ></img></center>
<p>Как видите, все просто, но несмотря на это вложенные конструкции значительно упрощают реализацию большинства сложных алгоритмов. Убедитесь в этом, рассматривая следующий раздел урока, в котором мы подготовили для вас несколько примеров.</p>
</lesson>
