<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="JavaScript та WSH" next="section19C.xml" prev="section11C.xml" summ="1">

<h2>17HC. ДЗ по курсу JavaScript та WSH</h2>
  <h3>Урок 2. Масиви. Робота з рядками в JavaScript (JScript). Функції</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати скрипт, що виводить елементи масиву в звичному для людини вигляді. Тобто, якщо в нас існує масив на один елемент, то він і виводиться. Якщо елементів в масиві два, то вони будуть пов’язані сполучником “і”. Якщо три і більше, то після першого буде поставлена кома, а останні два будуть виведені з сполучником.<br/>
    <b>Примітка!</b> Для переліку елементів масиву можна скористатись методом length
  </p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Написати скрипт, що просить в користувача заповнити візитну картку, тобто ввести ПІБ, посаду та телефон. Перевірити ввід користувача на наявність недопустимих символів в ПІБ (будь-які символи, крім літер, пропусків, крапки). Створити масив з трьох працівників та вивести про них інформацію на екран в відсортованому по прізвищу працівника порядку. Посади працівників повинні виводитись в верхньому регістрі.<br/>
    <b>Примітка!</b> Недопустимі символи можна задати у вигляді рядка.</p>
  <hr/>

 <h3>Урок 3. Класи та об’єкти. Об’єкт Object. Робота з реєстром, файловою системою... Запуск програм</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Реалізувати клас Menu, кожен пункт якого також описується окремим класом MenuItem. Релізувати динамічне створення, додавання, видалення пунктів меню.</p>
<p>Алгоритм дій повинен бути наступним:
<ol>
<li>При старті програми запускається конструктор створення меню, який містить меню мінімум з двох пунктів: add new menu item (додати новий пункт меню) та show menu (показати меню).</li>
<li>При виборі пункту "add new menu item" користувача просять вказати назву нового пункта користувацького меню та встановити дію, яку воно буде здійснювати (можна вказати список доступних дій, наприклад, відкрити файл, запустити програму, вивести певну інформацію тощо).</li>
<li>При виборі пункту "show menu" на екран виводиться новостворене користувацьке меню, з яким можна повнофункціонально працювати. При цьому, якщо необхідно, можна вказати додатковй пункт меню для виходу в конструктор.</li>
<li>Якщо робота користувача завершена, він виходить з програми.</li>
</ol>
</p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>Створити клас "Книга", в якому міститься інформація про: автор, рік видання, кількість сторінок та ціна. Створити на базі даного класу 4 книги. Організувати введення, виведення в відсортованому по року видання інформації про книги, а також організувати пошук необхідної книги та редагування інформації про неї.</p>
   <hr/>
  <h3>Урок 4. Синтаксис JavaScript. Розміщення JavaScript на HTML-сторінці та особливості застосування JavaScript в браузері</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Реалізувати простий варіант тесту. На початковому етапі тест пустий. Користувач при запуску сторінки або у відповідь на іншу дію по черзі додає запитання в тест, що мають однозначні відповіді («Так» або «Ні»). ПІсля створення тесту, запустити його і вивести результат проходження.<br/>
    Реалізація повинна відповідати наступним вимогам:<br/>
    -	Тест являється об’єктом<br/>
    -	Об’єкт має набір властивостей (питання, шкала балів, результати..), які являються масивами, та методів (добавлення питань в тест, видалення питань, очистка...)
  </p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Користувач в відповідь на запит програми вводить URL адресу. Потрібно розділити дану адресу на складові та вивести результат. Наприклад, користувач вводить адресу вигляду http://www.ufa.com.ua/utilites/hdd/out.php?sort=2. Після цього йому виводиться наступна інформація про дану адресу:<br/>
<ul>
<li>протокол	-	http:</li>
<li>хост	-		www.ufa.com.ua</li>
<li>шлях	-		/utilites/hdd/</li>
<li>ім’я файлу	-	out.php</li>
<li>рядок запиту	-	sort=2</li>
</ul></p>
  <h5>Завдання 3</h5>
  <p>Додати до об’єкта Array підтримку метода для пошуку та виведення максимального елемента в масиві.<br/>
    <b>Примітка!</b> Властивість prototype об’єкта.
  </p>
 <hr/>
<h3>Урок 5. Об’єкт документа (document). Події та їх обробка. Об’єкт Event. Зображення в документі та об’єкт Image.	Затримки та інтервали. Об’єкт Date. Обробка дати та часу.</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати власний, гарно оформлений електронний годинник. Можна з показом часу в різних часових поясах. Наприклад: <br/><img src="images/clock.jpg" /> <img src="images/clock2.gif" /></p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>На основі розглянутого на парі прикладу, створіть свій власний варіант фотогалереї. При завантаженні, зображення змінюються з певним інтервалом. Забезпечте можливість зупинки зображення (stop), відновлення перегляду з інтервалом (start), перехід на наступне та попереднє зображення (next, prev). Оформіть галерею, виходячи з своїх власних естетичних міркувань.</p>
  <h5>Завдання 3</h5>
<p>Напишіть скрипт, який дозволяє побудувати на сторінці таблицю, розмірність якої задає користувач на початку завантаження сторінки. В кожній комірці даної таблиці розміщується зображення (список зображень зберігається в масиві), яке має сіро-білу гамму кольорів (grayscale).<br/>Реалізувати наступні дії:<ul><li>При наведенні курсора на зображення, воно стає кольоровим.</li><li>При кліку на комірці з зображенням рамка зображення або комірки набуває іншого кольору.</li></ul></p>
   <hr/>
<h3>Урок 6. Обєкт Math. Анімація</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати сценарій, який імітує кидок ігрового кубіка. Вивід результату кидка кубіка повинен здійснюватись відповідним зображенням. Процес обертання кубіка повинен бути розтягнутим в часі, тобто сценарій повинен, наприклад, 9 раз згенерувати довільне число, виводити відповідне зображення і лише на 10-й раз зупинитись. Наприклад: <br/><img src="images/kubiki.jpg" /></p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Написати спрощену модель сонячної системи. В центрі сонце, навколо неї по еліптичній орбіті обертаються планети. Навколо планети обертається по окружності супутник. Крім того, навколо поточного курсора миші також обертається 1-2 об’єкта (зірочка, хвіст комети або планета).<br/>
  <img src="images/1.gif" /><img src="images/planets.jpg" />
  </p>
<h5>Примітки!</h5>
  <p><ol><li>За 2 завдання – 10 балів, якщо сонячна система наближена до повної – 12 балів.</li>
<li>У випадку необхідності, зображення планет та кубиків можна отримати <a href="doc/">тут</a>.</li></ol>
</p>
<hr/>
<h3>Урок 7. BOM. Обєкт Window та робота з вікнами</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Створити сторінку, яка містить меню, що дозволяє працювати з поточним вікном браузера. Реалізувати переміщення поточного вікна вверх, вправо, вліво, вниз, збільшення та зменшення його розмірів.</p>
<p>Крім того, ваша головна сторінка повинна змінювати свій фон в залежності від типу браузера. Наприклад, для IE фон сторінки буде синій, для Opera – червоний, а для Firefox – жовтий.</p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Додати на сайт фотогалерею, яка містить мініатюри зображень. При клікові на мініатюрі завантажується збільшене зображення, при виборі якого оригінальне зображення завантажується в новому вікні.</p>
<p>Приклади фотогалерей представлені нижче:<br/>
<a href="images/gallery1.jpg">Фотогалерея 1</a><br/>
<a href="images/gallery2.jpg">Фотогалерея 2</a><br/>
<a href="images/gallery3.jpg">Фотогалерея 3</a><br/>
<a href="http://www.federationtower.ru/tower/apartments/">Башня «Федерація»</a><br/>
<a href="http://mriya.net/ru/press_center/gallery/">Фотогалерея Агрохолдингу "Мрія"</a> та <a href="http://mriya.net/ru/press_center/gallery/fields/">Фотогалерея полів Агрохолдингу "Мрія"</a></p>
<hr />
<h3>Урок 8. Регулярні вирази та обєкт RegExp. Обєкти TextRange та Selection. Cookie-файли</h3>
<p>Курсовий проект повинен містити пункт меню <b>Контакти (Contact)</b>, який завантажує сторінку з контактною формою (contact.html). Ця сторінка містить наступні поля:<ul><li>Імя та прізвище (перевірка правильності введення, включаючи введення імені та прізвища через пропуск та з великої літери)</li>
<li>E-mail (перевірка правильності введення)</li>
<li>URL (перевірка правильності введення)</li>
<li>Повідомлення</li>
</ul>
А також кнопки "Send", яка показує введенні користувачем дані, та "Clear", що відповідає за очищення форми</p>
<p>Наприклад: <br/><img src="images/mail.jpg" /></p>
<hr/>
<h3>Урок 9. Форми</h3>
<p>Написати тестову систему, що містить мінімум 4 питання. В кожному питанні передбачити різні варіанти правильної відповіді з використанням наступних елементів управління: radio, checkbox, select (випадаючим та простим списком). Передбачити можливість отримання результату здачі тесту та очистки тесту.</p>
<p>Наприклад: <br/><img src="images/test.gif" height="70%" /></p>
<hr/>
<h3>Урок 10. Дерево DOM. Засоби навігації по сайту: меню та карта сайту. Допоміжні бібліотеки JavaScript.</h3>
  <p>Додати до курсового проекту:<ol><li>Головне або допоміжне меню, повинно містити хоча б один пункт випадаючого меню (необов'язково; на 12 балів, без випадаючого меню сайт максимум оцінюється в 10 балів)</li>
<li><p><b>Карту сайта</b>, яка може приймати довільний вигляд, але бажано, щоб вна мала вигляд дерева, яке складається з розкриваючихся списків по типу папок "Избранное". По-перше, списки повинні бути багаторівневими, тобто вони повинні вкладуватись один в інший. По-друге, при відкритті одного з підсписків інші повинні бути закритими.</p><p>Приклади фотогалерей представлені нижче:<br/>
<a href="images/sitemap1.jpg">Карта сайту 1</a><br/>
<a href="images/sitemap2.jpg">Карта сайту 2</a><br/>
<a href="images/sitemap3.jpg">Карта сайту 3</a><br/>
</p></li>
</ol></p>
<p>Закінчити реалізацію вашого сайту таким чином, щоб всі пункти та підпункти (крім пошуку по сайту) по максимуму працювали.</p>
</lesson>