<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="JavaScript та WSH" next="index.xml" prev="section11C.xml" summ="1">

<h2>19C. ДЗ по курсу JavaScript</h2>
  <h3>Урок 2. Масиви. Робота з рядками в JavaScript. Функції. Класи та об’єкти. </h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Додати до об’єкта Array підтримку метода для пошуку та виведення максимального елемента в масиві.<br/>
    <b>Примітка!</b> Властивість prototype об’єкта.</p>
 <h5>Завдання 2</h5>
<p>Написати скрипт, що просить в користувача ввести ПІБ (вводиться через пропуск одним рядком). Перевірити ввід користувача на наявність недопустимих символів (будь-які символи, включаючи пропуски, або цифри, крім літер). Якщо в довільній частині ПІБ містяться недопустимі символи, тоді попросити користувача повторити ввід даних. Якщо ПІБ введене вірно, тоді воно виводиться на веб-сторінку у верхньому регістрі в наступному вигляді:<br/>
Ім'я: ________<br/>
Прізвище: ________<br/>
По-батькові: ________</p>
    <p><b>Примітка!</b> Недопустимі символи можна задати у вигляді рядка.</p>
  <h5>Завдання 3</h5>
  <p>Реалізувати простий варіант тесту. На початковому етапі тест пустий. Користувач при запуску сторінки або у відповідь на іншу дію по черзі додає запитання в тест, що мають однозначні відповіді («Так» або «Ні»). При запуску сценарію створити тест та вивести на екран можливі варіанти дій: проходження, додавання запитань до тесту, видалення тощо. Після проходження тесту вивести на екран результат.<br/>
Реалізація повинна відповідати наступним вимогам:<ul>
    <li>Тест являється об’єктом</li>
    <li>Об’єкт має набір властивостей (питання, шкала балів, результати..), які являються масивами, та методів (добавлення питань в тест, видалення питань, очистка...)</li>
</ul>
  </p>
<p>Орієнтовний вигляд тесту можна переглянути по посиланням: <a href="images/test_1.gif">Запуск тесту</a>, <a href="images/test_2.gif">Робота з тестом</a></p>
  <hr/>
<h3>Урок 3. Події та їх обробка. Об’єкт Event. Затримки та інтервали. Обробка дати та часу і об’єкт Date.</h3>
  <p>Написати власний, гарно оформлений електронний годинник, який можна налаштовувати. Можна також з показом часу в різних часових поясах. Наприклад: <br/>  <img src="images/clock_2.gif" /></p>
<p>Подивитись на можливість налаштування останнього прикладу годинника можна за посиланням: <a href="images/clock_properties.gif">Налаштування годинника</a></p>
<hr />
<h3>Урок 4. Зображення та об’єкт Image.</h3>
  <p>На основі розглянутого на парі прикладу, доповнити фотогалерею з попереднього курса HTML (урок 9) певними функціональними кнопками, які здійснюють нижчеописані дії:<ul>
<li><b>Вперед</b>, яка дозволяє переміщуватись на наступне зображення</li>
<li><b>Назад</b>, яка дозволяє переміщуватись на попереднє зображення</li>
<li><b>Старт</b>, яка дозволяє переглянути зображення з певним інтервалом. При цьому при запуску автоматичного перегляду, кнопка "Старт" змінюється на кнопку <b>"Пауза"</b> або <b>"Зупинити"</b>, яка зупиняє автоматичне перелистування зображень.</li>
</ul>
Варто нагадати, що при завантаженні, зображення автоматично перелистуються, тобто фотогалерея запущена для перегляду.</p>
<p>Доповнити фотогалерею також всіма необхідними скриптами, щоб вона була повністю робоча.</p>
<p>В результаті пророблених дій, обговлена сторінка з фотогалереєю буде мати орієнтовно наступний вигляд: <br/><img src="images/gallery.png" width="50%" /></p>
<p>По бажанню, іконки кнопок для роботи можна отримати в папці <a href="images/gallery">images/gallery</a></p>
<p><b>ПРИМІТКА!</b> Оцінка за перше завдання складає 70% основної оцінки.</p>
   <hr/>
<h3>Урок 5. Мультимедіа.</h3>
<p>Додати до свого сайту сторінку, на якій буде розміщуватись відео або аудіо. Зверсати її та запрограмувати таким чином, щоб код працював у всіх браузерах. При використанні відео передбачити також використання постера.</p>
<p>Зовнішній вигляд сторінки визначається згідно варіанта та оговорюється окремо по кожному варіанту. На оцінку вплаває також естетичний вигляд розробленої сторінки та коректність її вестки.</p>
<p>Приклади сторінок з відео, які можна взяти за основу своїх сторінок:<br/>
<a href="images/video/product.jpg">Інтернет-магазин</a><br/>
<a href="images/video/auto.jpg">Автосалон</a><br/>
<a href="images/video/events.jpg">Інтернет кафе</a><br/>
<a href="http://infiniti.autoportal.ua/test-drives.html" target="_blank">Автопортал - список тестдрайвів</a>, <a href="http://infiniti.autoportal.ua/newcars/infiniti-fx/test-drives/4282.html" target="_blank">Автопортал - сам тест-драйв</a><br/>
</p>
<hr />
<h3>Урок 6. Об'єкт Math. Робота з полотном (Canvas). Анімація</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати сценарій, який імітує кидок ігрового кубіка. Вивід результату кидка кубіка повинен здійснюватись відповідним зображенням. Процес обертання кубіка повинен бути розтягнутим в часі, тобто сценарій повинен, наприклад, 9 раз згенерувати довільне число, виводити відповідне зображення і лише на 10-й раз зупинитись. Наприклад: <br/><img src="images/kubiki.jpg" /></p>
<p>Зображення кубіків можна отримати в папці <a href="doc">doc</a></p>
<p>Ігрове поле повинно бути реалізовано на полотні (canvas). <b>На 12 балів</b> організувати реальний кидок кубиків, тобто при натисненні на кнопку "Кинути кубіки" була емуляція реального кидка, вони падали на дно ігрового поля.</p>
  <h5>Завдання 2</h5>
<p>
Наполотні реалізувати міні-заставку, подібну до screensaver. Орієнтовний вигляд може бути наступний:<br/>
<a href="images/scr1.gif">Заставка 1</a><br/>
<a href="images/scr2.gif">Заставка 2</a>
</p>
<p><b>ПРИМІТКА!</b> Кожне завдання оцінюється окремо по 12 бальній системі.</p>
<hr/>
<h3>Урок 7. BOM. Обєкт Window та робота з вікнами</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Створити сторінку, яка містить меню, що дозволяє працювати з поточним вікном браузера. Реалізувати переміщення поточного вікна вверх, вправо, вліво, вниз, збільшення та зменшення його розмірів.</p>
<p>Крім того, ваша головна сторінка повинна змінювати свій фон в залежності від типу браузера. Наприклад, для IE фон сторінки буде синій, для Opera – червоний, а для Firefox – жовтий.</p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Додати на сайт фотогалерею, яка містить мініатюри зображень. При клікові на мініатюрі завантажується збільшене зображення, при виборі якого оригінальне зображення завантажується в новому вікні.</p>
<p>Приклади фотогалерей представлені нижче:<br/>
<a href="images/gallery1.jpg">Фотогалерея 1</a><br/>
<a href="images/gallery2.jpg">Фотогалерея 2</a><br/>
<a href="images/gallery3.jpg">Фотогалерея 3</a><br/>
<a href="images/gallery4.jpg">Фотогалерея для Фінансового центру</a><br/>
<a href="http://www.federationtower.ru/tower/apartments/" target="_blank">Башня «Федерація»</a><br/>
<a href="http://mriya.net/ru/press_center/gallery/" target="_blank">Фотогалерея Агрохолдингу "Мрія"</a> та <a href="http://mriya.net/ru/press_center/gallery/fields/" target="_blank">Фотогалерея полів Агрохолдингу "Мрія"</a></p>
<hr />
<h3>Урок 8. Регулярні вирази та обєкт RegExp. Форми в HTML 5</h3>
<h5>Завдання 1</h5>
<p>Курсовий проект повинен містити пункт меню <b>Контакти (Contact)</b>, який завантажує сторінку з контактною формою (contact.html). Ця сторінка містить наступні поля:<ul><li>Імя та прізвище (перевірка правильності введення, включаючи введення імені та прізвища через пропуск та з великої літери)</li>
<li>E-mail (перевірка правильності введення)</li>
<li>URL (перевірка правильності введення)</li>
<li>Повідомлення</li>
</ul>
А також кнопки "Send", яка показує введенні користувачем дані</p>
<p>Приклади реалізацій: <br/>
<a href="images/contacts.jpg">Форма контактів для Інтернет-кафе</a><br/>
<a href="images/contacts2.jpg">Форма контактів для автоцентру</a><br/>
<a href="images/feedback.jpg">Форма контактів для Інтернет-магазину</a>
</p>
<p>Вбудовані карти будуть реалізовані на наступних заняттях. Зараз необхідно просто вставити зображення карти.</p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>Написати тестову систему, що містить мінімум 5 питань. В кожному питанні передбачити різні варіанти правильної відповіді з використанням наступних елементів управління: radio, checkbox, select (випадаючим та простим списком), range + output. Забезпечити перед початком тестування введення дати здачі тесту, а також передбачити можливість отримання результату здачі тесту та очистки тесту.</p>
<p>Наприклад: <br/><img src="images/test2.gif" border="0"  /></p>
<hr/>
<h3>Урок 9. Дерево DOM. Засоби навігації по сайту: меню та карта сайту.</h3>
  <p>Додати до курсового проекту:<ol><li>Головне або допоміжне меню, повинно містити хоча б один пункт випадаючого меню (необов'язково; на 12 балів, без випадаючого меню сайт максимум оцінюється в 10 балів)</li>
<li><p><b>Карту сайта</b>, яка може приймати довільний вигляд, але бажано, щоб вна мала вигляд дерева, яке складається з розкриваючихся списків по типу папок "Избранное". По-перше, списки повинні бути багаторівневими, тобто вони повинні вкладуватись один в інший. По-друге, при відкритті одного з підсписків інші повинні бути закритими.</p><p>Приклади фотогалерей представлені нижче:<br/>
<a href="images/sitemap1.jpg">Карта сайту 1</a><br/>
<a href="images/sitemap2.jpg">Карта сайту 2</a><br/>
<a href="images/sitemap3.jpg">Карта сайту 3</a><br/>
</p></li>
</ol></p>
<hr/>
<h3>Урок 10. Допоміжні бібліотеки JavaScript. Бібліотека jQuery</h3>
<p>Реалізувати одну з сторінок сайту таким чином, щоб вона використовувала скрипт(-и) jQuery. Наприклад:
<ul>
<li>Для <u>Інтернет-магазинів</u> та <u>Cтудентського сайту</u> можна використати роздвижні блоки. Так, для першого варіанту це може бути пункт меню "Клієнти", де будуть присутні блоки "Доставка", "Оплата" та "Гарантія". Щодо другого - блоки з назвами спеціальностей з короткою анотацією при них. Орієнтовний вигляд: <a href="images/jQuery/education.jpg">Сторінка "Форми навчання"</a>. </li>
<li>Для <u>Автопорталу</u> та <u>Інтернет-кафе</u> це може бути плагін jQZoom, який дозволяє показувати збільшені фрагменти зображень при наведенні мишкою. В Автопорталу можна реалізувати сторінку "Подбор авто". Орієнтовний вигляд: <a href="images/jQuery/autoportal.jpg">Сторінка "Підбір авто"</a></li>
<li>Для <u>Автоцентру</u> та <u>Студії дога-йоги</u> можна використати закладки, які дозволять зручно представити інформацію. Для Студії дога-йоги - сторінка "Расписание", а для Автоцентру - це сторінка конфігуратора. Тут варто також памятати, що вкладки можуть мати різний вигляд, а не лише такий як представлений в зразку. Орієнтовний вигляд такої сторінки: <a href="images/jQuery/renault.gif">Сторінка конфігуратора авто</a>.</li>
<li>Для <u>Фінансового центру</u> можна використати пейджери на стьорінці новин. Наприклад: <a href="images/jQuery/news.jpg">Сторінка "Новини"</a></li>
</ul>
Якщо на сторінці розміщується таблиця, тоді для її оформлення також застосувати скрипти jQuery. Якщо на сторінках міститься кілька фотографій, їх перелистування також можна по бажанню зробити цікавим за допомогою jQuery скриптів для галерей.</p>
<p>Вищепредставлений перелік викристовуваних плагінів є рекомендацією для ряду сайтів і може бути змінений, але попередньо узгоджений з викладачем.</p>
<hr/>
<h3>Урок 11. Сховище даних (web storage). Геолокація та розміщення карти (google map) на сайт</h3>
<p>На сторінці "Контакти" необхідно запрограмувати карту, щоб вона показувала реальне місцерозташування компанії.</p>
<p>Також необхідно доробити сайт згідно варіанта, щоб він був робочий.</p>
</lesson>