<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="JavaScript та WSH" next="section17HC.xml" prev="index.xml" summ="1">

<h2>11C. ДЗ по курсу JavaScript та WSH</h2>
  <h3>Модуль 2. Масиви. Робота з рядками в JavaScript (JScript). Функції</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати скрипт, що виводить елементи масиву в звичному для людини вигляді. Тобто, якщо в нас існує масив на один елемент, то він і виводиться. Якщо елементів в масиві два, то вони будуть пов’язані сполучником “і”. Якщо три і більше, то після першого буде поставлена кома, а останні два будуть виведені з сполучником.<br/>
    <b>Примітка!</b> Для переліку елементів масиву можна скористатись методом length
  </p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Написати скрипт, що просить в користувача заповнити візитну картку, тобто ввести ПІБ, посаду та телефон. Перевірити ввід користувача на наявність недопустимих символів в ПІБ (будь-які символи, крім літер, пропусків, крапки). Створити масив з трьох працівників та вивести про них інформацію на екран в відсортованому по прізвищу працівника порядку. Посади працівників повинні виводитись в верхньому регістрі.<br/>
    <b>Примітка!</b> Недопустимі символи можна задати у вигляді рядка.</p>
  <hr/>

  <h3>Модуль 3. Класи та об’єкти. Об’єкт Object. Робота з реєстром, файловою системою... Запуск програм</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Клас Menu, кожен пункт якого також описується окремим класом MenuItem. Релізувати динамічне створення, додавання, видалення пунктів меню.</p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>Створити клас "Книга", в якому міститься інформація про: автор, рік видання, кількість сторінок та ціна. Створити на базі даного класу 4 книги. Організувати введення, виведення в відсортованому по року видання інформації про книги, а також організувати пошук необхідної книги та редагування інформації про неї.</p>
  <hr/>
  <h3>Модуль 4. Синтаксис JavaScript. Розміщення JavaScript на HTML-сторінці та особливості застосування JavaScript в браузері</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Реалізувати простий варіант тесту, по черзі задаючи питання, що мають однозначні відповіді («Так» або «Ні»). Після проходження тесту вивести результат.<br/>
    Реалізація повинна відповідати наступним вимогам:<br/>
    -	Тест являється об’єктом<br/>
    -	Об’єкт має набір властивостей (питання, шкала балів, результати..), які являються масивами, та методів (добавлення питань в тест, видалення питань, очистка...)
  </p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Користувач в відповідь на запит програми вводить URL адресу. Потрібно розділити дану адресу на складові та вивести результат. Наприклад, користувач вводить адресу вигляду http://www.ufa.com.ua/utilites/hdd/out.php?sort=2. Після цього йому виводиться наступна інформація про дану адресу:<br/>
<ul>
<li>протокол	-	http:</li>
<li>хост	-		www.ufa.com.ua</li>
<li>шлях	-		/utilites/hdd/</li>
<li>ім’я файлу	-	out.php</li>
<li>рядок запиту	-	sort=2</li>
</ul></p>
  <h5>Завдання 3</h5>
  <p>Додати до об’єкта Array підтримку метода для пошуку та виведення максимального елемента в масиві.<br/>
    <b>Примітка!</b> Властивість prototype об’єкта.
  </p>
  <hr/>
<h3>Модуль 5. Об’єкт документа (document). Події та їх обробка. Об’єкт Event. Зображення в документі та об’єкт Image.	Затримки та інтервали. Об’єкт Date. Обробка дати та часу.</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати власний, гарно оформлений електронний годинник. Можна з показом часу в різних часових поясах. Наприклад: <br/><img src="images/clock.jpg" /></p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>На основі розглянутого прикладу, створіть свій власний варіант фотогалереї. При завантаженні, зображення змінюються з певним інтервалом. Забезпечте можливість зупинки зображення (stop), відновлення перегляду з інтервалом (start), перехід на наступне та попереднє зображення (next, prev). Оформіть галерею, виходячи з своїх власних естетичних міркувань.</p>
  <h5>Завдання 3</h5>
<p>Напишіть скрипт, який дозволяє побудувати на сторінці таблицю, розмірність якої задає користувач на початку завантаження сторінки. В кожній комірці даної таблиці розміщується зображення (список зображень зберігається в масиві), яке має сіро-білу гамму кольорів (grayscale).<br/>Реалізувати наступні дії:<ul><li>При наведенні курсора на зображення, воно стає кольоровим.</li><li>При кліку на комірці з зображенням рамка зображення або комірки набуває іншого кольору.</li></ul></p>
  <hr/>
<h3>Модуль 6. Обєкт Math. Анімація</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати сценарій, який імітує кидок ігрового кубіка. Вивід результату кидка кубіка повинен здійснюватись відповідним зображенням. Процес обертання кубіка повинен бути розтягнутим в часі, тобто сценарій повинен, наприклад, 9 раз згенерувати довільне число, виводити відповідне зображення і лише на 10-й раз зупинитись. Наприклад: <br/><img src="images/kubiki.jpg" /></p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Написати спрощену модель сонячної системи. В центрі сонце, навколо неї по еліптичній орбіті обертаються планети. Навколо планети обертається по окружності супутник. Крім того, навколо поточного курсора миші також обертається 1-2 об’єкта (зірочка, хвіст комети або планета).<br/>
  <img src="images/1.gif" /><img src="images/planets.jpg" />
  </p>
<h5>Примітка!</h5>
  <p>За 2 завдання – 10 балів, якщо сонячна система повна – 12 балів.</p>
<hr/>
<h3>Модуль 7. Фільтри</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
   <p>На екрані написаний текст, навколо текста є тінь, яка рухається за курсором миші</p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Написати фото галерею. Вимоги: на сторінці повинні бути присутні зменшені зображення в відтінках сірого. При наведенні курсора миші вони повинні зафарбовуватись. При кліку миші на зменшеному зображенні, завантажується його збільшена копія, яка заміняє попереднє зображення.<br/>
    Заміна повинна проводитись за допомогою одного з наступних способів:<br/>
  o	динамічний фільтр blendTrans<br/>
  o	динамічний фільтр revealTrans
  </p>
  <hr/>
<h3>Модуль 8. BOM</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати сценарій, який в залежності від типу браузера змінює свій фон. Наприклад, для IE фон сторінки буде синій, для Opera – червоний, а для Firefox – жовтий</p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Реалізувати сценарій, що виконує переадресацію користувача на довільно обрану з масиву адресу. Масив повинен зберігати не меньше 4 адрес. Для кожної адреси напишіть html сторінку з рекламним оголошенням</p>
  <hr />
<h3>Модуль 9. Обєкт Window та робота з вікнами</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати скрипт, в якому присутні тестові рядки (посилання, кнопки тощо), що задають команди для об’єкта, яким являється дане вікно. Реалізувати при кліку на відповідні команди переміщення даного об’єкта вверх, вправо, вліво, вниз, збільшення та зменшення його розмірів</p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Додати на сайт фотогалерею, яка містить мініатюри зображень. При клікові на мініатюрі завантажується збільшене зображення, при виборі якого оригінальне зображення завантажується в новому вікні.</p>
<p>Приклади фотогалерей представлені нижче:<br/>
<a href="images/gallery1.jpg">Фотогалерея 1</a><br/>
<a href="images/gallery2.jpg">Фотогалерея 2</a><br/>
</p>
  <hr />
<h3>Модуль 10. Форми</h3>
  <ol>
<li>Написати тестову систему, що містить мінімум 4 питання. В кожному питанні передбачити різні варіанти правильної відповіді з використанням наступних елементів управління: radio, checkbox, select (випадаючим та простим списком). Передбачити можливість отримання результату здачі тесту та очистки тесту.</li>
<li>Написати сторінку, на якій знаходиться випадаючий список з назвами зображень. При виборі пункта списку зображення, яке йому відповідає автоматично завантажується біля списка (справа або зліва) в окремому блоці. При цьому зображення повинні завантажуватись співрозмірні (наприклад, 500х500), незалежно від їх реальних розмірів.</li></ol>
<hr/>
<h3>Модуль 11. Регулярні вирази та обєкт RegExp. Обєкти TextRange та Selection. Cookie-файли</h3>
  <p>Курсовий проект повинен містити сторінку з контактною формою (contact.html), яка містить наступні поля:
<ul>
<li>Імя та прізвище (перевірка правильності введення)</li>
<li>E-mail (перевірка правильності введення)</li>
<li>URL (перевірка правильності введення)</li>
<li>Повідомлення</li>
</ul>
А також кнопки "Send", яка показує введенні користувачем дані, та "Clear", що відповідає за очищення форми</p>
<p>Наприклад: <br/><img src="images/mail.jpg" /></p>
<hr/>
<h3>Модуль 12. Дерево DOM. Засоби навігації по сайту: меню та карта сайту</h3>
  <p>Додати до курсового проекту:
<ol>
<li>головне меню, повинно містити мінімум один пункт випадаючого меню</li>
<li><p>"Карту сайта", яка може приймати довільний вигляд, але бажано, щоб вна мала вигляд дерева, яке складається з розкриваючихся списків по типу папок "Избранное". По-перше, списки повинні бути багаторівневими, тобто вони повинні вкладуватись один в інший. По-друге, при відкритті одного з підсписків інші повинні бути закритими.</p><p>Приклади фотогалерей представлені нижче:<br/>
<a href="images/sitemap1.jpg">Карта сайту 1</a><br/>
<a href="images/sitemap2.jpg">Карта сайту 2</a><br/>
<a href="images/sitemap3.jpg">Карта сайту 3</a><br/>
</p></li>
</ol>
</p>
</lesson>