<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Win32API та MFC" next="index.xml" prev="section8C.xml" summ="1">

<h2>8HС. ДЗ по курсу Win32API</h2>
  <h3>Модуль 1. Перше вікно для Windows. Синхронні та асинхронні повідомлення. Повідомлення WM_PAINT та його обробка. Графічний контекст пристрою (GDI). Малювання тексту. Шрифт як об’єкт GDI та його типи</h3>
  <p>Написати програму, в якій при натисненні довільної клавіши запускається тест, який містить мінімум 3 питання. Для запиту до користувача використати MessageBox. Після проходження тесту на екрані власним шрифтом виводиться результат здачі тесту.</p>
  <hr/>

   <h3>Модуль 2. Примітиви та обєкти GDI перо (pen) та пензлик (brush). Клас CImage. Контекст памяті.</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Створити два градієнтні пензлі (brush), якими зафарбувати дві довільно обрані замкнуті області (сегмент, прямокутник тощо). Градієнти можуть бути довільні: діагональний, від центру тощо</p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>За допомогою засобів GDI створити табличку 5*5 прямокутників. Зафарбувати їх кольорами, які обираються за допомогою генератора випадкових чисел (рандомайзом) та на кожному прямокутнику вивести надпис – колір прямокутника в 16-вій системі числення. (ПРИМІТКА. Аналог таблиці кольорів в графіці)</p>
<hr/>

  <h3>Модуль 3. Введення в GDI+. Базовий клас Graphics. Трансформація засобами GDI+</h3>
  <p>Написати невеличку демонстраційну програму з використанням функцій GDI+, яка повинна відповідати наступним вимогам:
  <ul>
    <li>вся графічна частина повинна бути реалізована функціями GDI+;</li>
    <li>на "малюнку" повинна бути присутня анімація довільного обєкта(-ів);</li>
    <li>обовязковим є використання шляхового градієнта.</li>
  </ul>
  </p>
  <hr/>

  <h3>Модуль 4. Основні поняття про клавіатуру. Повідомлення миші, пов’язані з робочою та неробочою областю вікна</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати програму з наступними вимогами:<br/>
    <ol>
      <li>За допомогою клавіш управління курсором по екрану переміщується курсор.</li>
      <li>При натисненні на клавішу Enter на місці курсору малюється довільна фігура або малюнок.</li>
      <li>Очистка екрану здійснюється на клавішу Esc.</li>
      <li>В випадку натиснення комбінації клавіш, наприклад <![CDATA[ <Alt+VK_xxx> ]]> або повторного натиснення клавіши Enter над вже намальованою фігурою здійснюється інверсія її кольору.</li>
    </ol>
  </p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Гра – злови мене. На клієнтській області знаходиться зображення, яке на тік таймера довільно переміщується. Задача – Ви повинні мишкою зловити даний об’єкт, якщо зловили, то видається відповідне повідомлення.</p>
  <hr/>

 <h3>Модуль 5. Використання ресурсів. Меню як ресурс. Акселератори. Модальні та немодальні вікна діалогу.</h3>
  <h5>Завдання 1</h5>
  <p>Написати програму, в якій реалізувати систему меню з двох основних пунктів. <br/>1 – Файл:<br/>
    - зміна курсора<br/>- сепаратор<br/>- вихід.
  </p>
  <p>2 - Малювання:<br/>
    – малювання іконки на клік мишки<br/>– малювання прямокутника на рух мишки (Solid або Hatch Brash)<br/>
    – малювання еліпса текстурним пензлем (Pattern (Texture) Brush);<br/>– малювання лінії.
  </p>
  <h5>Завдання 2</h5>
  <p>Додати до попередньо створеної програми акселератори.</p>
  <h5>Завдання 3</h5>
  <p>Додати до створеної програми контекстне меню з наступними пунктами:<br/>1 – Про.... (з’являється модальне діалогове вікно About)
  <br/>2 – Сепаратор<br/>3 - Вихід</p>

  <h3>Модуль 9. Основні поняття про елементи управління. Кнопки</h3>
  <p>
    Написати тестувальну систему, в якій як мінімум складається з трьох питань. Результат тесту виводиться при натисненні на кнопку "Результат".<br/>
    <b>ПРИМІТКА! Одне питання організоване за допомогою флажків (checkbox), а два інших за допомогою перемикачів (radio buttons).</b>
  </p>
  <hr/>
</lesson>