<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="ADO.NET" next="index.xml" prev="index.xml" summ="1">
<h2>18HС. ДЗ по курсу ADO.NET</h2>
 <h3>Модуль 1. Введення в ADO.NET. Робота з даними на незв'язаному рівні</h3>
<p>Написати програмку для управління базою даних, яка складається з трьох таблиць: Books, Category, Author. Кожна з цих таблиць, по бажанню, може описуватись окремим класом.</p>
<p>Здійснити виведення даних в DataGridView, пошук по базі та виведення результату в табличному вигляді, введення і видалення даних, сортування по вказаному полю. Ці дії можуть реалізовуватись окремими пунктами меню або ж за допомогою необхідних елементів управління при показі даних окремої таблиці.</p>
<p>Орієнтовний (!) вигляд програми наступний:<br/><img src="images\DataSet.jpg" /></p>
<p>Програма повинна, крім вищеописаних дій, забезпечувати збереження поточних даних в XML документ та завантаження даних з вже існуючого. При завантаженні даних XML документ повинен перевірятись на валідність XSD схемі.</p>
<p><b>Примітка! </b>Випадаючий список для відображення даних, які відповідають зовнішнім ключам, являється необовязковим, але у випадку реалізації додає 2 бали до результуючої оцінки (якщо вся робота при цьому зроблена коректно).</p>
<hr/>
<h3>Модуль 2. Робота з БД на зв'язному рівні. Фабрики провайдерів та конфігураційні файли</h3>
<p>Розпочати роботу над <b>КУРСОВИМ ПРОЕКТОМ</b>. Ви можете обрати один з наступних варіантів:
<ol>
<li>Розробити програму доступу та роботи з довільною базою даних. Детальний опис можна переглянути <a href="javascript:void(0)" onclick="idDB.style.display='block'">тут</a>.</li>
<li>Розробити програму управління БД системи відслідковування помилок, розробленої на курсі Oracle. Детальний опис можна переглянути <a href="javascript:void(0)" onclick="idView.style.display='block'">тут</a>.</li>
</ol>
</p>
<div id="idDB" style="display:none;">
<hr/>
<p>
Розробити <b>програму доступу та роботи з довільною базою даних</b>, яка має орієнтовно наступний вигляд:<br/>
<img src="images/sql.jpg" />
</p>
<p>Також в якості прикладу можуть виступати Managment Studio для MS SQL Server 2008, <a href="http://ibexpert.net/ibe/index.php?n=Doc.DatabaseObjects">IB Expert Interbase/Firebird</a>, SQL Developer для Oracle тощо</p>
<p>
Дана програма повинна реалізовувати наступні дії:
<ol>
<li>Будувати дерево структури бази даних (список таблиць, полів кожної таблиці, представлень тощо)</li>
<li>При виборі відповідної таблиці в дереві, її вміст виводиться поряд у вигляді таблиці</li>
<li>Виконувати SQL-запит, який вводиться в відповідному полі. Якщо запитом була SELECT-команда, то її результат виводиться у вигляді таблиці поряд з деревом.
Якщо командами були команди INSERT, DELETE, UPDATE, CREATE, DROP чи ALTER, тоді організувати виведення в рядок стану інформації про успішність чи неуспішність їх виконання</li>
<li>Здійснювати виклик зберігаємих процедур за допогою відповідного пункта меню та команди SQL, яку пише користувач в основному вікні. Якщо виклик здійснюється за домогою меню, тоді у відповідь на дану дію викликається діалогове вікно для введення параметрів.</li>
<li>Робота з транзакціями, тобто щоб під час роботи можна було здійснювати підтвердження (commit) або відкат (rollback) транзакції. Для цих дій також можна організувати кнопки на панелі інструментів</li>
</ol>
Для здійснення підключення, відключення до бази даних, а також виконання SQL-запитів використовується меню та панель інструментів з трьома відповідними кнопками. При підключенні викликається діалогове вікно з полями для введення сервера, назви бази даних, логіна та паролю.</p>
<p>Найчастіше використовувані дії меню повинні мати відповідні акселератори.</p>
</div>
<br/>
<div id="idView" style="display:none;">
<hr/>
<p>Розробити <b>програму управління БД системи відслідковування помилок</b>, розробленої на курсі Oracle. Її зовнішній вигляд може нагадувати одну з існуючих систем відслідковування помилок, наприклад, Bugzilla, Mantis Bug Tracker, Trac тощо. Орієнтовний вигляд де-яких функціональних частин можна переглянути в папці <a href="images/bugs">images/bugs</a></p>
<p>Програма повинна містити меню та панель інстуметнів, яка буде дублювати основні дії меню. Вона також повинна реалізовувати наступні дії:
<ol>
<li>Будувати дерево програмних проектів (головні вузли) та багів (підвузли), які стосуються конкретних проектів</li>
<li>При виборі відповідного проекту або багу в дереві, інформація про них відображається в полі поряд. Тобто робоча область поділена на дві частини (подібно до Провідника Windows): деревовидний список і поле (може бути звичайна панель), яка змінює свій зовнішній вигляд в залежності від обраної дії.
<ul><li>При виборі проекта буде відображатись вся інформація про проект, включаючи стан даного проекта: відкритий він чи ні тощо</li>
<li>При виборі бага відображається інформація про нього, а також за допомогою панелі інструментів або пунктів головного або контекстного меню можна здійснювати його редагування або видалення (під адмінськими правами). Існує також можливіть додавання інформації про новий баг, який виник</li>
</ul></li>
<li>Переглядати список працівників та редагувати його</li>
<li>Управляти всіми іншими об'єктами БД: компонентами, пріорітетом, статусом тощо</li>
</ol>
Ви маєте також можливість під'єднатись (connect) та від'єднатись (disconnect) від БД, а також зайти під адмінськими правами. В разі під'єднання з адмінськими правами, Ви маєте розширені можливості, зокрема створювати користувачів, видаляти таблиці та інші об'єкти БД. Для здійснення підключення, відключення до бази даних використовується меню та панель інструментів з відповідними кнопками.</p>
</div>

<p><b>ПРИМІТКА! </b>Оцінка виставляється в залежності від повноти та якості виконання роботи.</p>
<hr/>

</lesson>
