<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="C++" next="index.xml" prev="section18HС.xml" summ="1">

  <h2>Список курсових робіт по курсу С++ ООП</h2>
<h3>Ігрові задачі</h3>
<p>
<ol>
<li>Написати гру "Тетріс".</li>
<li>Написати гру "Танчіки".</li>
</ol>
</p>
<hr/>
<h3>Опис гри "Тетріс"</h3>
<img src="images/tetris1.jpg" />
<p>
Випадкові фігурки тетраміно падають зверху в прямокутний стакан (матрицю) визначеної ширини і висоти (наприклад, 10х20 клітинок). Варіанти фігур описані нижче: <br /> <img src="images/ShapesTetris.svg.png" /></p>
<p>Під час польоту гравець може переміщувати фігуру вліво, вправо по горизонталі, а також вниз, прискорюючи падіння (за допомогою клавіш управління курсором). На 12 балів реалізувати також поворот фігури. <br/>
<img src="images/tetris2.gif" />  <img src="images/tetris3.gif" /></p>

<p>Кожна фігурка летить зверху, поки не наштовхнеться на іншу фігурку або не впаде на дно матриці. Якщо при цьому заповниться горизонтальний ряд, тоді він пропадає і все, що було його вище, опускається на 1 клітинку. Гра закінчується, коли нова фігурка не може поміститись в матрицю. </p>
<p>Гравець отримує очки за кожну фігурку, тому його задача — заповнювати ряди, не заповнюючи саму матрицю (стакан) як можна довше, щоб таким чином отримати як можна більше очків. Сам підрахунок очків в різних версіях «Тетріса» різна. Очки можуть нараховуватись за прибрані лінії, за скинуті фігурки, за перехід на нову швидкість і т.д.</p>
<h5>Орієнтовна структура класів:</h5>
<p>
<ol>
<li>Point, який описує окрему точку матриці</li>
<li>Matrix (матриця), яка має певний розмір, а також управляє фігурами, підраховує очки, перемальовує саме поле тетріса тощо. Він також може містити орієнтовно наступні методи:
<ul>
<li>Конструктор, який по бажанню може містити темп гри, ініціалізує очки нулем тощо.</li>
<li>Draw або Fill, який дозволяє розташовувати фігуру на полі матриці. При першому виклику цього метода, буде відображатись весь тетріс.</li>
<li>Метод генерування фігури.</li>
<li>Move, який дозволяє переміщувати фігуру вліво/вправо.</li>
<li>Rotate - метод повороту фігури.</li>
<li>Метод падіння фігури</li>
<li>Метод перевірки на заповнення горизонтального ряду в тих місцях, де розміщується щойно впавша фігура.</li>
</ul>
</li>
<li>Shape (фігура), який дозволяє згенерувати рандомну фігуру. Можна також створити окремі класи для різних типів фігур.</li>
</ol>
Передбачити також можливість збереження гри в файл та завантаження її з файла.
</p>
<h3>Опис гри "Танчіки"</h3>
<img src="images/game_tetris_v2.jpg" />
<p>Внизу ігрового поля розташовується об'єкт (танк). З верху ігрової матриці летять різноманітні фігури (див. опис гри "Тетріс"), поки довільна з них не наштовхнеться на танчік або не впаде на дно матриці. В такому разі гра припиняється.</p>
<p>Під час польоту гравець може переміщувати "танчік" вліво або вправо по горизонталі (за допомогою клавіш управління курсором). На 12 балів реалізувати також переміщення летячих фігур вліво та вправо. <br/>
<img src="images/game_tetris2_v2.jpg" />  <img src="images/game_tetris3_v2.jpg" /></p>

<p>Гравець отримує очки за кожну збиту фігурку, тому його задача — збивати їх якомога довше, щоб таким чином отримати більше очків. Очки також можуть нараховуватись за перехід на нову швидкість тощо.</p>
<p><b>Орієнтовну структуру класів</b> див. при описі гри "Тетріс".</p>
</lesson>