<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №3" next="section02.xml" prev="index.xml" summ="1">
<h2>Понятие цикла.</h2>
<p>Очень часто, и в жизни и при написании программы, существует необходимость повторения какого-либо действия несколько раз. Например, представим алгоритм, реализующий мытьё тарелок.</p>
<example>
<p>0. Взять тарелку из раковины.</p>
<p>1. Намылить тарелку средством для мытья посуды.</p>
<p>2. Потереть тарелку мочалкой.</p>
<p>3. Смыть мыльную пену с тарелки.</p>
<p>4. Вытереть тарелку.</p>
<p>5. Поставить тарелку на полку.</p>
<p>6. Конец программы.</p>
</example>
<p>В данном, на первый взгляд толковом, алгоритме есть одна маленькая неувязочка - если тарелок будет больше одной, то вымытой все равно окажется только одна. Это связано с тем, что программа выполняет все действия линейным образом - сверху вниз по порядку. Следовательно, нам необходимо придумать каким способом заставить программу повторить набор конкретных действий, и при этом определить нужное количество повторов. Правильный алгоритм будет выглядеть так.</p>
<example>
<p>0. Взять тарелку из раковины.</p>
<p>1. Намылить тарелку средством для мытья посуды.</p>
<p>2. Потереть тарелку мочалкой.</p>
<p>3. Смыть мыльную пену с тарелки.</p>
<p>4. Вытереть тарелку.</p>
<p>5. Поставить тарелку на полку.</p>
<p>6. Если есть еще грязные тарелки вернуться к пункту 0.</p>
<p>7. Конец программы.</p>
</example>
<p>Обратим внимание на то, что для того, что бы определить, повторять ли действия сначала используется условие <b>"Если есть еще грязные тарелки"</b>. Если это условие истинно - действия повторяются, если ложно, выполняется следующий, 7-ой пункт алгоритма.</p>
<p>Итак, мы пришли к тому, что нам необходима некая конструкция, которая заключает в себе набор действий для повторения. При этом количество повторений должно зависеть от какого-то условия, содержащегося в этой же конструкции.</p>
<p>Невольно, мы только что дали определение так называемого ЦИКЛА. Повторим еще раз!!!</p>

<p><b>Цикл – специальный оператор языка программирования, с помощью которого то или иное действие можно выполнить нужное количество раз, в зависимости от некоего условия.</b></p>
<tip start="Примечание"> Кстати - другое название цикла - конструкция повторения. А, каждое повторение действия - <b>ШАГ ЦИКЛА</b> или <b>ИТЕРАЦИЯ</b>.</tip>
<p> В языке С существует несколько реализаций такой формы, как цикл. В этом уроке речь пойдет о двух таких реализациях - <strong>while и do while.</strong></p>

</lesson>
