<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="C#" next="index.xml" prev="index.xml" summ="1">
<h2>18HС. ДЗ по курсу Windows Forms</h2>
  <h3>Модуль 1. System.Windows.Forms та проста Windows-програма. Таймер та робота з датою і часом. Елементи управління: кнопки, мітка, текстове поле, "дата-час" та календар</h3>
<h5>Завдання 1</h5>
  <p>
Написати <b>калькулятор</b>, який здійснює наступні операції:<ul>
<li>*, /, +, -, %, ^</li>
<li>робота з дійсними числами та числами з знаком (від’ємними)</li>
<li>робота з пам’яттю калькулятора: M+, M-, MR, MC</li>
</ul>
Орієнтовний вигяд калькулятора:<br /><img src="images/calc.gif" />
  </p>
<h5>Завдання 2</h5>
 <p>Створити <b>годинник</b> за допомогою DataTimePicker (тільки для читання, readonly). Організувати даний годинник таким чином, щоб він працював.</p>
<p>Під/біля табло повинен розміщуватись календар на поточний місяць, який вказує на поточну поточну дату (обводиться або виділяється іншим кольором).</p>
<p>Даний годинник повинен також забезпечити:
<ul>
<li>зміну поточної дати в календарі на обрану користувачем;</li>
<li>роботу будильника. Наприклад, в текстовому полі вводиться час в хвилинах через який будильник спрацює, тобто буде дзвеніти (можна організувати на Beep());</li>
<li>зміну поточного часу, при встановленні якого годинник стає доступним для редагування.</li>
</ul>
Дана програма повинна також містити кнопку "Зберегти", при натисненні на яку зберігаються всі зроблені зміни: встановлюється годинник, змінюється час тощо. Кнопка "Вихід" або "Закрити", яка дозволяє вийти з програми.
</p>
<p>Орієнтовний вигяд годинника з календарем:<br /><img src="images/bell.gif" />
</p>
<hr />
<h3>Модуль 2. Списки та сімейство полос прокрутки (класи VScrollBar, HScrollBar, TrackBar, ProgressBar та NumericUpDown). Підказки ToolTip</h3>
 <p>Створіть маленьку <b>гру</b>, яка складається з наступних елементів управління:
<ol><li>10 кнопок, на яких при запуску гри розміщуються випадкові числа в певному діапазоні;</li>
<li>повзунок (TrackBar), який в кінці гри показує результат (відсоток вгадування);</li>
<li>індикатор (ProgressBar), що показує час, який залишився до кінця гри;</li>
<li>лічильник (NumericUpDown) задає тривалість гри (наприклад, в мс);</li>
<li>список (ListBox), в якому розміщуються цифри, які зчитані з кнопок гравцем;</li>
<li>кнопка "Start", при натисненні на яку запускається гра.</li>
</ol>
Кожен елемент управління (крім кнопок з цифрами) має свою вспливаючу підказку (ToolTip), яка вказує для чого він використовується.
</p>
<p>Орієнтовний вигляд програми наступний:<br/>
<img src="images/game.jpg" /></p>
<p><b>Ціль гри:</b> за заданий час клацати по числам на кнопках в порядку зростання. При цьому числа повинні добавлятись в список, але лише тоді, коли дане число більше по зростанню. Вже обрані кнопки одразу стають неактивними.</p>
<p>По закінченні часу на екран виводиться повідомлення про закінчення гри (MessageBox) і можна переглянути свій результат. По бажанню можна також додати 2 статичних текстових поля для розшифровки результату як показано на зображенні вище.</p>
<p>Якщо гравець хоче знову розпочати гру, він натискає на кнопку "Start", при цьому список очищається і гра починається знову.</p>
<hr />
<h3>Модуль 3. Діалогові вікна в Windows Forms. Стандартні діалогові вікна .NET</h3>
<p>
Фірма продає <b>складові частини компютера</b>. Необхідно розробити програму по управлінню цими даними.</p><p>Основна орма містить інформацію про всі комплектуючі, які наявні в магазині в наступному вигляді:<ol>
<li>Випадаючий список (ComboBox) типів комплектуючих.</li>
<li>Список (ListBox) комплектуючих обраного типу.</li>
<li>Текстове поле (TextBox) опису обраного товару (лише для читання).</li>
<li>Зображення товару (PictureBox). Якщо його не існує тоді виводиться зображення червого хрестика, знак запитання або щось на знак цього.</li>
<li>Мітка тексту (Label) з інформацією про ціну товара та наявність на складі.</li>
<li>Кнопка "Додати", яка вдікриває нову форму для додавання нового товару (див. нижче).</li>
<li>Кнопка "Редагувати", яка вдікриває нову форму для редагування обраного товару. По суті, це та сама форма "Додати", але яка містить заповнені поля даними обраного товару, інший заголовок та здійснює редагування існуючого, а не додавання нового товару.</li>
<li>Кнопка "Зберегти", яка дозволяє зберегти всі зміни, які відбулися в програмі з комплектуючими, в файл.</li>
<li>Кнопка "Видалити", яка дозволяє видалити обраний товар.</li>
</ol>
Орієнтовний вигляд програми буде наступний: <br /><a href="images/computer.gif"><img src="images/computer.gif" border="0" width="600px" /></a>
</p>

<p>Вся інформація зберігається в файлі. Щодо зображення комплектуючого, то для спрощення роботи можна зробити окрему папку з зображеннями, а в файл зберігати лише шлях до нього.</p>
<p><b>РЕКОМЕНДАЦІЯ! </b> Для організації роботи з комплектуючими можна розробити окрему ієрархію класів або клас.</p>
<p>Діалогове вікно (форма) <b>"Додати"</b>, за допомогою якого можна додати новий товар і має наступний вигляд:<br />
<a href="images/addForm.gif"><img src="images/addForm.gif" border="0" width="500px" /></a>
<br/><br/> Поле ціни в $ обраховується автоматично, відштовхуючись від ціни в гривнях, тому воно має бути тільки для читання.
</p>
<hr />
<h3>Урок 4. Головне та контекстне меню. Панель інструментів. Рядок стану. Розширене текстове поле RichTextBox.</h3>
  <p>Написати генератор HTML-сторінок. Дана програма містить меню для забезпечення основної роботи з редактором та розширене текстове поле.</p>
  <p>Головне меню повинне забезпечити наступні дії:<ol>
    <li>File: <ul><li>New</li><li>Open</li><li>Save</li><li>Save As...</li><li>Exit</li></ul></li>
    <li>Edit: <ul><li>Generator</li><li>Preview</li><li>Font</li><li>Font color</li><li>Paragraph</li></ul></li>
    <li>View: <ul><li>Properties</li></ul></li>
  </ol>
  </p>
<p>Пункт меню <b>New</b> дозволяє створити пусту веб-сторінку, тобто з базовою пустою розміткою.</p>
  <p>Пункт меню <b>Save</b> або <b>Save As...</b> повинен дозволяти збереження документа в фрорматі .txt, .rtf, .css та .html</p>
  <p>Пункт меню <b>Generator</b> запускає діалогове вікно, що дозволяє створити HTML-сторінку (заголовок, тіло, параграфи тощо). Можна орагнізувати роботу по принципу візарда. тобто з нопками Next та Prev. <br/>Орієнтовний вигляд такої форми представлений нижче, але він може і відрізнятись. Наприклад, на кожен об'єкт HTML (зображення, абзац, блок тощо) розробити окрему сторінку візарда, а також можна врахувати положення кожного елемента на сторінці. Після закінчення роботи візарда, згенерований HTML код додається в текстове поле редактора для подальшої обробки.<br/>
<a href="images/editor_steps.png"><img src="images/editor.gif" border="0" /></a></p>
<p>
Більш детальніший опис деяких елементів наведеного прикладу можна подивитись <a href="javascript:void(0)" onClick="idTxt.style.display='block'">тут</a>.</p>
<div id="idTxt" style="display:none;border:solid 1px dashed;margin:10px;padding-right:10px;padding-left:10px;"><p>
<ul>
<li>Кнопка "Обрати" відкриває стандартне діалогове вікно вибору файла. Після його вибору, шлях до файла додається в текстове поле, яке розміщується біля кнопки.</li>
<li>Кнопка "Додати ще" дозволяє додати обраний вже файл, зображення тощо до опису сторінки. Після цього суміжні поля очищаються і готові до додавання нового елемента.</li>
<li>Щоб обрати колір для тексту абзаца достатньо клікнути на вказаному кольоровому блоці (Label). Після цього відкриється стандартне діалогове вікно зміни кольору. Після вибору кольору для текста, кольоровий блок змінює свій фон.</li>
<li>Візард для додавання елементів містить набір відповідних флажків, які вказують на обраний об'єкт для розміщення його на веб-сторінці. По замовчуванню жоден з флажків не встановлений. Якщо користувач обирає довільний елемент і ставить флажок, суміжний з ним блок налаштувань стає активним.</li>
<li>При натисненні одразу на кнопку "Закінчити" генерується пуста HTML-сторінка.</li>
</ul>
Зовнішній вигляд можна зробити також подібним до візарда створення проекта на С++ або WinAPI. В такому разі доречним буде використання сплітера (роздільника), який створюється за допомгою класу <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/library/system.windows.forms.splitter.aspx" target="_blank">Splitter</a></p></div>

  <p>Пункт меню <b>Preview</b> дозволяє переглянути сторінку в вікні браузера. Запустити браузер можна за допомогою метода Start() класу System.Diaglostics.Process. Наприклад, 
<example>
System.Diaglostics.Process.Start("calc.exe");
</example></p>
  <p>Пункт меню <b>Font</b> та <b>Font color</b> дозволяють змінити шрифт та його колір за допомогою стандартних діалогових вікон.</p>
  <p>Пункт меню <b>Paragraph</b> дозволяє змінити вигляд поточного або виділеного абзацу редактора (left, right, center). Причому налаштування вигляду абзаців повинно здійснюватись за допомогою самостійно створеного для цього діалогового вікна.</p>
  <p>В відповідь на пункт меню <b>Options</b> з'являється діалогове вікно, яке дозволяє додати до вже існуючого шаблону HTML-документа один із елементів HTML (img, div, comment тощо).</p>
  <p>Пункт меню <b>Properties </b> дозволяє відобразити поточну позицію курсора в текстовому полі, тобто номер рядка та номер символа. Кількість рядків, стиль вирівнювання тощо (включити фантазію)</p>
<h5>Додаткове необов'язкове завдання (додаткових 12 балів)</h5>
  <p>Додати ще одну кнопку <b>Custom Fonts</b>, що викликає діалогове вікно з закладками (клас <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/library/system.windows.forms.tabcontrol.aspx" target="_blank">TabControl</a>), який містить три вкладки:
<ol>
<li>Шрифт (радіокнопки Arial, Times New Roman...)</li>
<li>Начертание (чекбокси Bold, Italic, Underline...)</li>
<li>Колір та розмір шрифта. Розмір шрифта обирається з випадаючого комбінованого списку, а поточний колір показується за допомогою зафарбованого ним статичного поля. При кліку на статичне поле повинна бути реалізована можливість зміни кольору шрифта за допомогою стандартного діалогового вікна зміни кольору</li>
</ol></p>
  <hr/>
<h3>Урок 5. Елементи управління Panel, TableLayoutPanel, FlowLayoutPanel, ListView та TreeView. </h3>
<p>
Сьогодні ви розпочинаєте роботу над <b>КУРСОВИМ ПРОЕКТОМ</b>.</p><p> <u>Суть курсового проекту</u> - написати простий <b>файловий менеджер</b>, який має орієнтовно наступний вигляд:<br/> <img src="images\filemgrFull.jpg" /></p>
<p>
Дана програма містить:
<ol>
<li>контекстне меню для вибору директорії, яку ми хочемо переглянути в окремій закладці менеджера;</li>
<li>контекстне меню для видалення певної закладки менеджера;</li>
<li>панель інструментів "Огляд" (Browser), яка містить кнопки з переліком логічних дисків (альтернатива випадаючому списку);</li>
<li>панель інструментів "Провідник" (Explorer), яка містить кнопки з наступними командами: видалити, скопіювати, переіменувати, провідник;</li>
<li>голове меню, що містить наступні пункти:
<ul>
<li>File: Exit</li>
<li>Show: <ul><li><b>Пункти меню для зміни зовнішнього вигляду менеджера:</b> Tile, Detail, Large Icons, Small icons</li> <li>Роздільна лінія (Separator)</li><li><b>Пункти меню для встановлення маски відображаємих файлів:</b> All Files (*.*), Programs (*.exe), Custom (яке запускає діалогове вікно, в якому вводиться маска необхідних файлів), </li><li>Роздільна лінія (Separator)</li><li><b>Пункти меню для встановлення формату відображення файлів:</b> Name, Extension, Time, Size, Sorted</li>
</ul>
В результаті список може набути наступного вигляду:<br/><img src="images\filemgr3.jpg" />
</li>
<li>Help: About</li>
</ul>
</li>
<li>рядок стану, в якому відображається на першій панелі підказка для обраного пункту меню, а на другій - розмір файла або директорії</li>
</ol>
</p>
<p><b>На 12 балів (в іншому випадку проект оцінюється максимум в 10 балів).</b> Існує можливість додавати нові закладки, виділяти обрану, та переглядати дерево каталогів при виборі пункту меню або кнопки на панелі інструментів "Провідник".<br/><img src="images/explorer_panel.gif" /></p>
<hr/>

<h3>Урок 6. MDI. Системний трей.</h3>
<h5>Завдання 1</h5>
<p>Доповнити файловий менеджер можливістю згортатись в трей. На 12 балів зробити так, щоб іконка в треї змінювалась, створюючи ефект анамації.</p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>Дописати генератор HTML-сторінок (урок 4) таким чином, щоб він був MDI-додатком та мав можливість створювати за допомогою пункта меню New: HTML-сторінку, CSS-документ, текстовий документ на основі RichTextBox.</p>
<p>Код пустого CSS-документа наступний:
<example>
/*тут розміщуються стилі CSS*/
*{
}
</example>
</p>
<p>Головне меню також має додатковий пункт меню Window, яки містить пункти для впорядкування вікон та список активних дочірних вікон.</p>
<p>Не забувайте також, що CSS- або текстовий документ мають видозмінений пункт головного меню Edit (його можна просто замінити) та не мають пункта головного меню View. Пункт меню <b>Edit</b> буде містити:
<ul><li>Font</li><li>Font color</li><li>Paragraph</li></ul>
</p>

</lesson>