<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="HTML" next="index.xml" prev="section12C.xml" summ="1">

<h2>19С. ДЗ по курсу XHTML/HTML5/CSS</h2>
<h3>Урок 1. Введення в HTML/XHTML. Перша Web-сторінка. Модель форматування тексту: заголовки і абзаци.</h3>
  <p>Виконайте розмітку <a href="doc/source2.doc">текстового документа</a>. Вихідна Web-сторінка повинна мати вигляд наданого текстового документа.</p>
  <hr/>
<h3>Урок 2. Списки. Мнемонічні підстановки. Кодування</h3>
<p>Виконайте розмітку <a href="doc/homework.txt">текстового документа</a>. Вихідна Web-сторінка повинна мати вигляд зображення <a href="doc/homework.gif">homework.gif</a>.
</p>
<hr/>
<h3>Урок 3. Формати графічних файлів в Internet. Оптимізація графіки в Photoshop. Обтікання зображень текстом на сторінці</h3>
<h5>Завдання 1</h5>
<p>Написати веб-сторінку, яка містить статтю з зображеннями. Текст статті розміщується в папці <a href="doc/text.txt">doc/text.txt</a>. <b>Вимоги до вестки</b>:
<ul><li>крім основних структурних елементів (абзаців, заголовків, зображень) веб-сторінка повинна містити дві роздільні лінії;</li>
<li>приклади коду повинні бути поміщені в блоки, які мають рамку з зображенням (border-image). Рамку обираєте на вибір: border1.png або border2.png, а також можете спробувати створити власне;</li>
<li>веб-сторінки повинна мати фонове зображення: bg.jpg;</li>
<li>шрифт статті та прикладів: Verdana;</li>
<li>зображення в статті повинні мати різне обтікання, тобто розміщуватись справа і зліва від тексту, а img.jpg повинно бути центроване та розміщуватись після першого абзацу.</li>
</ul>
 Всі зображення для статті знаходяться в папці <a href="doc/img_paper">doc/img_paper</a>.</p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>Створити сторінку та розташуйте на ній довільне зображення за наступним взірцем:<br/>
<a href="images\tiger.gif"><img src="images\tiger.gif" border="0" width="350" /></a>
</p>
<hr/>
<h3>Урок 4. Практикум</h3>
<p>Написати резюме, орієнтовно наступного вигляду: <a href="images/resume.gif">Resume</a>. Текст резюме, можна взяти з <a href="doc/resume.doc">документа</a>, а можна продумати самостійно для себе.</p>
<p>При побудові резюме використати:
<ul>
<li>нумеровані та/або маркеровані списки. При цьому, хоча б один з маркерованих списків повинен використовувати ваш власний маркер (можна скористатись маркерами з папки <a href="images/buttons">images/buttons)</a></li>
<li>список визначень (definition list)</li>
<li>зображення для фото</li>
<li>роздільні лінії</li>
<li>блок, який містить контактну інформацію обовязково повинен мати рамку</li>
<li>форматування тексту резюме: курсиви, підкреслення, насиченість, центрування або вирівнювання тексту тощо</li>
</ul>
Кегль та гарнітура шрифтів резюме довільна, але це не означає, що потрібно використовувати для кожного нового рядка новий шрифт. :)
</p>
<hr/>
<h3>Урок 5. Будова сайту. Гіперпосилання та елемент <![CDATA[<a>]]>. Закладки. Стиль CSS diplay.</h3>
<p>В якості домашнього завдання створіть <b>міні-сайт</b>, який повинен складатись мінімім з трьох сторінок: головна, галерея, стаття. Для переходу по сторінкам використовується графічна навігаційна панель з посиланнями, тобто графічне меню, або меню з градієнтними кнопками (засобами CSS 3).</p>
<p>Пункт меню "Стаття" відкриває сторінку, яка повинна містити мінімум 3 абзаци довільного тексту, на які встановлені закладки. Для переходу по закладкам використовується підменю.</p>
<p>Вимоги до фотогалереї:<ul><li>Графічні навігаційні посилання;</li> 
<li>Можливість з кожного зображення переходити на наступне та попереднє, якщо це можливо. Якщо перехід неможливий, замість посилання вставте малюнок чи текст, який зрозуміло вказує на неможливість переходу (наприклад, зробіть його сірим, як недоступна кнопка у Windows);</li>
<li>Всі зображення для галереї повинні бути оптимізовані та мати однаковий розмір.</li></ul>
</p>
<p>Орієнтовний вигляд міні-сайту та його сторінок:<br/><img src="images/page1.gif" width="500" align="left" /><img src="images/page2.gif" width="520"/><br clear="both" /></p>

<p><b>Примітка! </b>Робота буде оцінюватись враховуючи правильність підготовки зображення для розміщення на сайті та у відповідності до естетичних норм.</p>
<hr/>
<h3>Урок 6. Таблиці</h3>
  <p>Написати сторінку, на якій розмістити табличку наступного вигляду:<br/><img src="images/home.gif" /></p>		
<hr/>
<h3>Урок 7. Каскадні таблиці стилів CSS. Особливості використання CSS 3</h3>
 <p>Зверстати веб-сторінку новин, яка повинна мати наступний вигляд:<br/><img src="images/homework.gif" /></p>
<p>Посилання повинні змінювати свій вигляд при наведенні курсора миші:<br/><img src="images/hw_links.gif" border="0" width="365" height="46" alt="" /></p>
<p>Тобто при наведенні змінюється фонове зображення з більш світлого на темно-зелене. При цьому використовується псевдоклас <b>a:hover</b>.</p>
<p>Кожну новину оформити в <b>&lt;div&gt;</b>, який відноситься до стилевого класу <b>news</b>. Для нього необхідно задати статичне фонове зображення, розміри, фоновий колір тощо.</p>
<p>Всі зображення знаходяться в папці <a href="doc/img_10less/">doc/img_10less/</a>. Допускається створення кнопок пунктів головного меню за допомогою градієнта, а не зображення.</p>
<p>Текст новин знаходиться тут: <a href="doc/homework_text.txt">doc/homework_text.txt</a>.</p>
<p>Заголовки всіх новин оформити тінями.</p>
  <hr/>	
<h3>Урок 8. Анімація в CSS3. Позиціонування.</h3>	
<p>Створіть сторінку по зразку, без використання зображень. Сторінка повинна коректно відображатись в останніх версіях основних браузерів.<br/>
<img src="images/40.png"/></p>
<!--<p><b>Додатково!</b> На 12 балів зробити анімацію. Наприклад, при наведенні курсора мишки на блок "Уровень зарядки" кольорові блоки стають сірими (тобто обнуляються) і по одному змінюють свій колір: від зеленого до помаранчевого (див. зразок). Без анімації максимальна оцінка за завдання - 10 балів</p> -->
<hr/>
<h3>Урок 9. Практикум</h3>	
<p>Створити <b>фотогалерею з круглими значками для перелистування фотографій</b>. Круглі значки повинні розміщуватись зверху фотографії сталого розміру, наприклад, 600х380 пікселів, як показано нижче. Значки повинні розміщуватись по центру на відстані 16px від нижнього краю. При наведенні на значок курсор мишки перетворюється в "руку" (це можна змінити за допомогою стиля CSS <b>cursor</b>).<br />
<img src="images/gallery.png" style="margin:10px 0px 10px 0px;" width="50%"/>
<br />
Зверніть увагу на те, що один із значків показує поточну фотографію і виділяється червоним кольором та підсвічується, для нього курсор мишки приймає значення по замовчуванню.</p>
<p>Перехід між зображеннями зробити плавним і з зміною прозорості (opacity). Повинна вийти невеличка анімація при переході на наступне зображення (без анымацыъ переходу максимальна оцінка за завдання - 10 балів)</p>
<p>Вся галерея поміщена в блок з скругленнями в заголовку та блоці з контентом. Навколо блоку темно-зелена рамка і сіра тінь. Довжина заголовка не може перевищувати 250px. Всі кути мають фіксований розмір, ширина і висота куточків однакова та задається в пікселях. Сам блок - "резиновий", тобто тягнеться по ширині браузера.<br /> <b>ВИМОГА!</b> Таблиці при побудові блоку або їх імітація не допускається.<br /><b>ПРИМІТКА!</b> Не забувайте про існування псевдокласів :before та :after.</p>
<hr/>
<h3>Урок 10. Макетування web-сторінок за допомогою елемента <![CDATA[<div>]]>. </h3>
<h4>Варіант 1</h4>
<p>До вашої уваги пропонується наступний нарис макету сайта.<br/><a href="images/tour_2.jpg"><img src="images/tour_2.jpg" height="400" border="0" /></a></p>
<p>Ваша задача - зверстати цей початковий макет при умові, що сайт повинен бути "резиновий" і розтягнутий на всю ширину сторінки. Відмітимо також, що валіза в шапці завжди повинна знаходитись в лівому кутку, а панель пошуку та марка (в підвалі) - справа. Зображення ж пам'яток архітектури (піраміда, Тадж-Махал тощо) повинні завжди бути по центру блока з контентом та мати вказаний на макеті порядок слідування.</p>
<p>Всі необхідні зображення можна знайти в папці <a href="doc/img_tour/">doc/img_tour/</a>.</p>
<br />
<h4>Варіант 2</h4>
<h5>Завдання 1</h5>
<p>Розташувати малюнки один на одному за допомогою властивості стилю позиціонування, із зміщенням по діагоналі малюнка вправо:<br/><img src="images/position.jpg" width="200" /></p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>До вашої уваги пропонується наступний нарис макету сайта.<br/><img src="images/tour.jpg" height="300" border="1" /></p>
<p>Ваша задача - зверстати цей початковий макет при умові, що сайт повинен бути "резиновий" і розтягнутий на всю ширину сторінки. Відмітимо також, що бінокль завжди повинен знаходитись в лівому кутку, а карта з компасом - справа. Зображення ж путівника з паспортами і марки повинні завжди бути по центру та мати вказаний на макеті порядок слідування.</p>
<p>Всі зображення знаходяться в папці <a href="doc/img_tour/">doc/img_tour/</a>.</p>
<hr/>
<h3>Урок 11. Responsive веб-дизайн</h3>
<p>Ознайомитись з матеріалом, розглянутим на парі</p>
<hr/>
<h3>Урок 12. Основи нарізки сайту та його побудови згідно правил HTML 5</h3>
<p>Робота над версткою сайта згідно варіанта на основі графічного макета. <b>Головна вимога</b> - сайт повинен бути резиновий. Індивідуальні особливості кожного варіанту розглядаються особисто з виконавцем.</p>
<hr />
<h3>Урок 13. Практикум</h3>
<p>Продовження роботи над курсовим проектом</p>
<hr/>
<h3>Урок 14. Пошукові машини та розміщення сайта в мережі Інтернет</h3>
<p>Наповнити свій сайт засобами, які дозволять проіндексувати розроблений сайт пошуковими машинами (вірно побудувати стартову сторінку, прописати заголовки, використати необхідні атрибути в елементах та теги  <![CDATA[<meta>]]>, по бажанню налаштувати robot.txt тощо).</p>
<p>Після цього розмістити розроблений сайт, який являється курсовою роботою в мережі Internet.</p>
</lesson>