<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="HTML" next="index.xml" prev="section12C.xml" summ="1">

<h2>17 i 18HС. ДЗ по курсу XHTML/CSS</h2>
<h3>Урок 1. Введення в HTML-XML. Перша Web-сторінка. Правила запису тегів та атрибутів в XHTML. Синтаксичні відмінності HTML 4 від XHTML Strict. Модель форматування тексту: заголовки і абзаци. Класифікація тегів: логічне та фізичне форматування. Теги фізичного форматування тексту</h3>
  <p>Виконайте розмітку <a href="doc/input.txt">текстового документа</a>. Вихідна Web-сторінка повинна мати вигляд зображення <a href="doc/output.jpg">output.jpg</a>.</p>
  <hr/>
<h3>Урок 2. Списки. Мнемонічні підстановки. Кодування</h3>
<p>Виконайте розмітку <a href="doc/homework.txt">текстового документа</a>. Вихідна Web-сторінка повинна мати вигляд зображення <a href="doc/homework.gif">homework.gif</a>.
</p>	
<hr/>
<h3>Урок 3. Формати графічних файлів в Internet. Оптимізація графіки в Photoshop. Тег <![CDATA[<img/>]]> та його атрибути. Обтікання зображень текстом на сторінці</h3>
<h5>Завдання 1</h5>
<p>Написати довільну статтю з зображеннями.</p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>Створити сторінку та розташуйте на ній довільне зображення за наступним взірцем:<br/>
<img src="images\images_t.jpg" alt="" />
</p>
<hr/>
<h3>Урок 4. Будова сайту. Гіперпосилання та елемент <![CDATA[<a>]]>. Закладки. Графічні посилання. Навігаційна панель</h3>
<h5>Завдання 1</h5>
  <p>В якості домашнього завдання створіть міні-сайт, який повинен складатись мінімім з трьох сторінок: головної та двух звичайних сторінок. Для переходу по сторінкам використовується навігаційна панель з посиланнями.</p>
<p>На одній із сторінок повинно розміщуватись мінімум 3 абзаци, на які встановлені закладки. Для переходу по закладкам використовується підменю.</p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>Створіть міні-фотогалерею. Необхідно реалізувати наступне:<ul><li>Графічні навігаційні посилання;</li> 
<li>Можливість з кожного розділу перходити на наступний та попередній, якщо це можливо. Якщо перехід неможливий, замість посилання вставте малюнок чи текст, який зрозуміло вказує на неможливість переходу (наприклад, зробіть його сірим, як недоступна кнопка у Windows);</li>
<li>Можливість при перегляді зображення перейти до наступного або попереднього (у відповідності до вимог попереднього пункту);</li>
<li>Можливість при перегляді зображень перейти до розділу і до головної сторінки.</li></ul>
<b>Примітка! </b>Допускається об'єднання двох завдань в одне. Робота буде оцінюватись враховуючи правильність підготовки зображення для розміщення на сайті та у відповідності до естетичних норм.</p>
  <hr/>
<h3>Урок 5. Таблиці</h3>
  <p>Написати сторінку, на якій розмістити табличку наступного вигляду:<br/><img src="images/home.gif" /></p>		
<hr/>
<h3>Урок 6. Таблична розмітка сторінок. Нарізка сайту засобами Adobe Photoshop</h3>
<p>В якості домашнього завдання необхідно порізати і зверстати "руками" сайт по наступному макету: <br />
<img src="images\TableDemo.jpg" alt=""/><br />
Макет представленого сайту знаходиться <a href="doc\table_sait.psd">тут</a>.
</p>
  <hr/>
<h3>Урок 7. Вступ до CSS. Застосування таблиць стилів. Форматування тексту та основи шрифтового дизайну. Налаштування фону та рамки блочних елементів. Стилі списків</h3>
  <p>Виконайте розмітку <a href="doc/source.doc">текстового документа</a>. Вихідна Web-сторінка повинна мати вигляд наданого текстового документа.
Зображення, яке використовується в якості маркера списку розміщене тут: <a href="images/ok.png">ok.png</a>.</p>
  <hr/>
<h3>Модуль 8. Типи опису стилів CSS. Селектори, типи селекторів. Успадкування та каскадування стилів. Візуальні стилі. Різниця між елементами div та span
</h3>
  <p>Зверстати веб-сторінку новин, яка повинна мати наступний вигляд:<br/><img src="images/homework.gif" /></p>
<p>Посилання повинні змінювати свій вигляд при наведенні курсора миші: <img src="images/hw_links.gif" border="0" width="365" height="46" alt="" /></p>
<p>Тобто при наведенні змінюється фонове зображення з більш світлого на темно-зелене. При цьому використовується псевдоклас <b>a:hover</b>.</p>
<p>Кожну новину оформити в <b>&lt;div&gt;</b>, який відноситься до стилевого класу <b>news</b>. Для нього необхідно задати статичне фонове зображення, розміри, фоновий колір тощо.</p>
<p>Всі зображення знаходяться в папці <a href="doc/img_10less/">doc/img_10less/</a>.</p>
<p>Текст новин знаходиться тут: <a href="doc/homework_text.txt">doc/homework_text.txt</a>.</p>
  <hr/>
<h3>Модуль 9. Макетування web-сторінок за допомогою елемента <![CDATA[<div>]]>. Позиціонування.</h3>
<h5>Завдання 1</h5>
<p>Розташувати малюнки один на одному за допомогою властивості стилю позиціонування, із зміщенням по діагоналі малюнка вправо:<br/><img src="images/position.jpg" /></p>
<h5>Завдання 2</h5>
<p>До вашої уваги пропонується наступний нарис макету сайта.<br/><img src="images/tour.jpg" height="300" border="1" /></p>
<p>Ваша задача - зверстати цей початковий макет при умові, що сайт повинен бути "резиновий" і розтягнутий на всю ширину сторінки. Відмітимо також, що бінокль завжди повинен знаходитись в лівому кутку, а карта з компасом - справа. Зображення ж путівника з паспортами і марки повинні завжди бути по центру та мати вказаний на макеті порядок слідування.</p>
<p>Всі зображення знаходяться в папці <a href="doc/img_tour/">doc/img_tour/</a>.</p>
<hr/>
<h3>Модуль 10. Приклад блочної верстки сайту. Переваги блочної верстки. Пошукові машиини</h3>
  <p>Нарізати сайт в залежності від варіанту. Головна вимога - сайт повинен бути резиновий. Індивідуальні особливості кожного варіанту розглядаються особисто з виконавцем.</p>
</lesson>