<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="HTML" next="index.xml" prev="index.xml" summ="1">

<h2>12С. ДЗ по курсу HTML</h2>
<h3>Модуль 1. Введення в HTML-XML. Перша Web-сторінка. Правила запису тегів та атрибутів в XHTML. Синтаксичні відмінності HTML 4 від XHTML Strict. Модель форматування тексту: заголовки і абзаци. Класифікація тегів: логічне та фізичне форматування. Теги фізичного форматування тексту</h3>
  <p>Виконайте розмітку <a href="doc/input.txt">текстового документа</a>. Вихідна Web-сторінка повинна мати вигляд зображення <a href="doc/output.jpg">output.jpg</a>.</p>
  <hr/>
<h3>Модуль 2. Списки. Мнемонічні підстановки. Елемент meta. Пошукові машини та каталоги. Синтаксичний аналіз Web-сторінки при індексуванні. Задання ключових слів за допомогою мета-тегів</h3>
<p>Виконайте розмітку <a href="doc/homework.txt">текстового документа</a>. Вихідна Web-сторінка повинна мати вигляд зображення <a href="doc/homework.gif">homework.gif</a>.
</p>	
<hr/>
<h3>Модуль 3. Формати графічних файлів в Internet. Оптимізація графіки в Photoshop. Тег <![CDATA[<img/>]]> та його атрибути. Обтікання зображень текстом на сторінці</h3>
  <p>Написати довільну статтю з зображеннями.</p>
<hr/>
<h3>Модуль 4. Будова сайту. Гіперпосилання та елемент <![CDATA[<a>]]>. Закладки. Графічні посилання. Навігаційна панель</h3>
  <p>В якості домашнього завдання створіть міні-сайт, який повинен складатись мінімім з трьох сторінок: головної та двух звичайних сторінок. Для переходу по сторінкам використовується навігаційна панель з посиланнями.</p>
<p>На одній із сторінок повинно розміщуватись мінімум 3 абзаци, на які встановлені закладки. Для переходу по закладкам використовується підменю.</p>
  <hr/>	
<h3>Модуль 5.1. Таблиці</h3>
  <p>Написати сторінку, на якій розмістити табличку наступного вигляду:<br/><img src="images/home.gif" /></p>					
<hr/>
<h3>Модуль 5.2. Таблична розмітка сторінок. Нарізка сайту засобами Adobe Photoshop та Image Ready</h3>
  <p>Порізати макет в залежності від свого варіанту</p>
  <hr/>
<h3>Модуль 6. Вступ до CSS. Застосування таблиць стилів. Форматування тексту та основи шрифтового дизайну. Налаштування фону та рамки блочних елементів</h3>
  <p>Переписати завдання Модуля 1 за допомогою стилів CSS</p>
  <hr/>
<h3>Модуль 7. Типи опису стилів CSS. Селектори, типи селекторів. Каскадування та пріоритети стилів. Підкласи посилань: hover, active, visited. Стилі списків
</h3>
  <p>Переписати завдання Модуля 2 за допомогою стилів CSS</p>
  <hr/>
<h3>Модуль 8. Макетування web-сторінок за допомогою елемента <![CDATA[<div>]]>. Позиціонування. Переваги і недоліки використання таблиць для макетування</h3>
  <p>Нарізати сайт в залежності від варіанту</p>
</lesson>