<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №1" next="section03.xml" prev="section022.xml" summ="0">	  

<h2>Инсталляция Microsoft Visual Studio 2008.</h2>
<p>В прошлых разделах мы уже рассмотрели установку трех версий Visual Studio. Однако не будем останавливаться на достигнутом и  разберем еще одну инсталляцию. Инсталляцию Microsoft Visual Studio 2008.</p><br/>
<p>Чаще всего, в связи с развитием технологий и увеличением размера дискового пространства, занимаемого программным продуктом,  данная версия оболочки встречается на DVD-носителе.</p><br/>
<p>Итак, приступим к установке. Вставляем диск в DVD привод и дожидаемся автоматического запуска. В открывшемся окне выбираем Install Visual Studio 2008</p><br/>
<center><img src="images/2008_1.jpg" /></center><br/>
<p>Перед вами появляется окно сбора информации о ресурсах системы и подгрузки устанавливаемых компонетов. Когда данный процесс будет успешно завершен, вам необходимо нажать на кнопку Next.</p><br/>
<center><img src="images/2008_2.jpg" /></center><br/>
<p>В следующем окне нужно согласиться с условиями лицензии установив флажок в поле I`m agree, вписать лицензионный код и вновь нажать на кнопку Next.</p><br/>
<center><img src="images/2008_3.jpg" /></center><br/>
<p>Теперь на экране появилось окно выбора способа установки. Здесь следует установить флажок в положение Custom(выборочная установка) и снова - Next.</p><br/>
<center><img src="images/2008_4.jpg" /></center><br/>
<p>Сейчас нам надо выбрать те компонеты, которые будут установлены на компьютер. Расставьте флажки как показано на рисунке и нажимайте на кнопку Install</p><br/>
<center><img src="images/2008_5.jpg" /></center><br/>
<p>Поздравляем!!! Инсталляция началась.</p><br/>
<center><img src="images/2008_6.jpg" /></center><br/>
<p>Вполне возможно, что в процессе установки, вас могут попросить перезагрузить компьютер. Смело соглашайтесь, после перезагрузки установка продолжится.</p><br/>
<p>Вот и все. Теперь вы можете переходить к следующим разделам урока, где мы будем учиться программировать.</p><br/>
</lesson>
