<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №1" next="section022.xml" prev="section02.xml" summ="0">	  

<h2>Инсталляция Visual Studio.NET</h2>

<p>
В данном разделе урока мы рассмотрим, как инсталлировать Microsoft Visual Studio.NET версии 7.1.  На сегодняшний день Вы можете встретить несколько различных вариантов размещения данного продукта на дисках. Здесь мы опишем наиболее распространенный вариант -Microsoft Visual Studio.NET располагается на трех дисках.  Для этого - установите компакт-диск номер 1 в CD-привод. Диск автоматически запустится и Вы увидите следующую картинку.
</p>
<br/>
<center><img src="images\fl1.png" ></img></center>
<br/>
<p>
Далее программа автоматически выдаст предложение на получение обновлений  из Internet до установки софта. Окно сообщения представлено на рисунке ниже и на нем мы нажимаем кнопку <b>Skip</b>.
</p>
<br/>
<center><img src="images\fl2.png" ></img></center>

<br/>
<p>
Немного "подумав", программа установки потребует диск номер 3 для установки различных обновлений системы располагающихся на нем. Вы должны поменять диск номер 1 на диск номер 3 и нажать на кнопку  <b>OK</b>.
</p><br/>
<center><img src="images\fl3.png" ></img></center><br/>
<p>
Далее программа установит необходимые компоненты и вновь затребует диск номер 1. Вы должны поменять диск номер 3 на диск номер 1 и нажать на кнопку  <b>OK</b>.</p><br/>
<center><img src="images\fl4.png" ></img></center><br/>
<p>
 В появившемся диалоговом окне установите "флажок" напротив пункта: I'm agree и нажмите на кнопку <b>Continue</b>. Далее следуйте подсказкам программы установки.
Следующее окно, которое появиться будет предложением выбрать какие именно программы, входящие в пакет Microsoft Visual Studio.NET 7.1 Вы хотите установить на свой компьютер. Мы рекомендуем Вам оставить данные настройки без изменения. После этого Вам необходимо нажать на кнопку <b>Install now</b>.</p><br/>
<center><img src="images\fl6.png"></img></center><br/>
<p>
 Теперь следите за инсталляцией до тех пор, пока программа не потребует вставки диска номер 2. 
</p><br/>
<center><img src="images\fl7.png"></img></center><br/>
<p>Выполните это и спокойно ожидайте завершения процесса инсталляции.</p>
</lesson>
