<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №2" next="section07.xml" prev="section051.xml" summ="1">
<h2>Практический пример на создание примитивного текстового квеста.</h2>	  
<h3>Постановка задачи</h3>
<p>Вы конечно знакомы с таким жанром игр,  как квест.  Герой такой игры должен выполнять различные задания, отвечать на вопросы, принимать решения, от которых зависит результат игры. Мы с вами пропробуем сейчас создать так называемый текстовый квест (квест без графики). Наша задача предлагать герою варианты действий, и в зависимости от его выбора строить ситуацию.</p>
<h3>Код релизации.</h3>
<example>
#include &lt;iostream&gt;
using namespace std;
void main()
{
	// Добро пожаловать. Три испытания чести. Злой маг похитил
	//принцессу и ее судьба в твоих руках. Он предлагает тебе
	//пройти 3 испытания чести в его лабиринте.
	cout&lt;&lt;"Welcome. Three tests of honour. The malicious magician has stolen\n\n";
	cout&lt;&lt;"\nprincess and its destiny in your hands. It suggests you\n";
	cout&lt;&lt;"\nto pass 3 tests of honour in its labyrinth.\n";

	
	bool goldTaken, diamondsTaken, killByDragon;
	//Ты входишь в первую комнату, здесь очень много золота.
	cout&lt;&lt;"You enter into the first room, here it is a lot of gold.\n\n";

	//Возьмешь ли ты его? 
	cout&lt;&lt;"Whether you will take it?(1-yes, 0-no)\n\n";
	cin&gt;&gt;goldTaken;
	if(goldTaken) // если возьмешь
	{
		//Золото остается тебе, но ты провалил испытание. ИГРА ОКОНЧЕНА!!!
		cout&lt;&lt;"Gold remains to you, but you have ruined test. GAME is over!!!\n\n";
	}
	else // если нет
	{
		//Поздравляю, ты прошел первое испытание чести!
		cout&lt;&lt;"I congratulate, you have passed the first test abuse!\n\n";

		//Ты переходишь в следующую комнату. Она полна бриллиантов
		cout&lt;&lt;"You pass in a following room. It is full of brilliants \n\n";

		//Возьмешь ли ты бриллианты?
		cout&lt;&lt;"Whether you will take brilliants? (1-yes,0-no)\n\n";
		cin&gt;&gt;diamondsTaken;
		if(diamondsTaken)// если возьмешь
		{
			//Бриллианты остаются тебе, но ты провалил второе испытание
			cout&lt;&lt;"Brilliants remain to you, but you have ruined the second test\n\n";

			//ИГРА ОКОНЧЕНА!!!
			cout&lt;&lt;"GAME is over!!!\n\n";
		}
		else //если нет
		{
			//Поздравляю, ты прошел второе испытание чести!!!
			cout&lt;&lt;"I congratulate, you have passed the second test abuse!!!\n\n";

			//Ты входишь в третью комнату.
			cout&lt;&lt;"You enter into the third room. \n\n";

			//На крестьянина напал дракон! Двигаться дальше
			cout&lt;&lt;"The person was attacked by a dragon! To move further \n\n";

			//не обращая на них внимания
			cout&lt;&lt;"Not paying to them of attention (1-yes,0-no)?\n\n";
			cin&gt;&gt;killByDragon;
			if(killByDragon)//если возьмешь
			{
				//Ты пытаешься проскользнуть мимо, но дракон
				cout&lt;&lt;"You try to pass past, but a dragon \n\n";

				//замечает твое присутствие.
				cout&lt;&lt;"notices your presence\n\n";

				//Oн превращает тебя в пепел. Ты мертв!!!
				cout&lt;&lt;"It transforms you into ashes. You are dead!!!\n\n";

				//ИГРА ОКОНЧЕНА!!!
				cout&lt;&lt;"GAME is over!!!\n\n";

			}
			else//если нет
			{
				//Поздравляю, ты с честью прошел все испытания!!!
				cout&lt;&lt;"I congratulate, you with honour have was tested all!!! \n\n";

				//Принцесса достается тебе!!!
				cout&lt;&lt;"Princess gets to you!!!\n\n";
			}
		}
	}
	
}
</example>
<p>Несмотря на примитивность примера, вы можете убедиться в том, что уже сейчас, имея минимальные знания мы можем написать программу, способную развлечь среднестатистического малыша. Это происходит потому, что у нас в руках есть мощное средство - условные операторы.</p>
</lesson>
